[{"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279f826-89f9-11ea-8ecf-0242ac1a0003", "label": "Zu Fu\u00df, mit dem Rollstuhl oder mit Sportger\u00e4ten am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c2f68-89f9-11ea-b4b5-0242ac1a0003", "label": "Untersuchungen an Solarzellen und anderen Elektrizit\u00e4tsquellen (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220bcca-89f9-11ea-9531-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lernen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242e91c-89f9-11ea-b70c-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273ca8c-89f9-11ea-a309-0242ac1a0003", "label": "Leben und Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2247c16-89f9-11ea-8459-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258e690-89f9-11ea-8d39-0242ac1a0003", "label": "Zugeh\u00f6rigkeit und Kommunikationsstrategien mit der h\u00f6renden Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a989c-89f9-11ea-87fb-0242ac1a0003", "label": "Durchdringungen und 3D-Baugruppen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2375570-89f9-11ea-b7f4-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a92be-89f9-11ea-82df-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26282f4-89f9-11ea-8c5a-0242ac1a0003", "label": "Natur und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22fad48-89f9-11ea-ad4f-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270ef10-89f9-11ea-ba2a-0242ac1a0003", "label": "In einen basalen Dialog treten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2280d40-89f9-11ea-b651-0242ac1a0003", "label": "F\u00fcr sich und andere schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fbbb4-89f9-11ea-b8e5-0242ac1a0003", "label": "Informationsmanagement im Unternehmen (ca. 9 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b7c8a-89f9-11ea-ba18-0242ac1a0003", "label": "Angewandte Kunst (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23bbea8-89f9-11ea-b5d1-0242ac1a0003", "label": "Fantasiespiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f474a-89f9-11ea-801f-0242ac1a0003", "label": "Im Takt der Zeit \u2013 seinen Rhythmus finden  (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f8a70-89f9-11ea-a775-0242ac1a0003", "label": "Bildnerische Auseinandersetzung mit Wirklichkeit und Fantasie (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26084f4-89f9-11ea-81d0-0242ac1a0003", "label": "Texte und ihr kultureller Kontext"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a0a1e-89f9-11ea-894c-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a2e0e-89f9-11ea-a1d6-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2776138-89f9-11ea-8ff3-0242ac1a0003", "label": "Sprechen\u00a0\u2013 Singen\u00a0\u2013 Musizieren (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224c658-89f9-11ea-9088-0242ac1a0003", "label": "Morphologisches Prinzip nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f18ce-89f9-11ea-9524-0242ac1a0003", "label": "Verhaltens\u00f6kologie \u2013 Evolution und Angepasstheit von Verhalten  (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2491cec-89f9-11ea-9f8a-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperhaltungen: Liegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e1c30-89f9-11ea-b25a-0242ac1a0003", "label": "In einen basalen Dialog treten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2569804-89f9-11ea-a720-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcbersichtlich und zweckm\u00e4\u00dfig gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250ba92-89f9-11ea-99dc-0242ac1a0003", "label": "Profilbereich am WWG"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2520d84-89f9-11ea-b6bd-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e17da-89f9-11ea-9cf2-0242ac1a0003", "label": "Sich mit Mimik, Blickbewegungen und Gesten ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ff1be-89f9-11ea-a769-0242ac1a0003", "label": "Soziale Rollen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2585e46-89f9-11ea-8e43-0242ac1a0003", "label": "Kausale S\u00e4tze mit DESHALB bilden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ed3b4-89f9-11ea-b0ad-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen des Computer Aided Design (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27daf48-89f9-11ea-882d-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ac064-89f9-11ea-879a-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2541dae-89f9-11ea-b946-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221e690-89f9-11ea-b6ed-0242ac1a0003", "label": "Ausdrucksformen des Glaubens an Gott \u2013 Beten und Handeln, Bilder und Symbole"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262efdc-89f9-11ea-8093-0242ac1a0003", "label": "Methoden- und Lernkompetenzen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274c6e4-89f9-11ea-b0c5-0242ac1a0003", "label": "Ausdrucksformen des Glaubens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27bfe3c-89f9-11ea-b75f-0242ac1a0003", "label": "Berufsorientierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275d282-89f9-11ea-a32d-0242ac1a0003", "label": "Gestaltete Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236e5f4-89f9-11ea-aafb-0242ac1a0003", "label": "Mehrsprachigkeit nutzen \u2013 Gemeinsamkeiten und Unterschiede von Sprachen entdecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a2284-89f9-11ea-aaa8-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f8610-89f9-11ea-be59-0242ac1a0003", "label": "Fantasiewelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b6868-89f9-11ea-a045-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rpereigene Kommunikationsformen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279bffa-89f9-11ea-bcb9-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f03c4-89f9-11ea-b016-0242ac1a0003", "label": "Den K\u00f6rperraum erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b2174-89f9-11ea-b088-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26bbff4-89f9-11ea-b417-0242ac1a0003", "label": "Angewandte Ethik: Medizinethik oder Medienethik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233ea84-89f9-11ea-919d-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b9586-89f9-11ea-acb2-0242ac1a0003", "label": "Symbolverst\u00e4ndnis der Sprache nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e3ef2-89f9-11ea-9707-0242ac1a0003", "label": "Kommunizieren und Kooperieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22bd4de-89f9-11ea-bb11-0242ac1a0003", "label": "Das Fremde verstehen und damit umgehen (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2395988-89f9-11ea-829b-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2784dc8-89f9-11ea-8b37-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e5384-89f9-11ea-b37d-0242ac1a0003", "label": "Erste Hilfe leisten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f2624-89f9-11ea-a81f-0242ac1a0003", "label": "Sich auf die Verkehrsteilnahme vorbereiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258cfb6-89f9-11ea-9c86-0242ac1a0003", "label": "Kommunikationsstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231c0a6-89f9-11ea-be7c-0242ac1a0003", "label": "Zeit und Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2249aac-89f9-11ea-8500-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a2100-89f9-11ea-b22d-0242ac1a0003", "label": "Rechensysteme (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2543c76-89f9-11ea-845e-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26cc854-89f9-11ea-8551-0242ac1a0003", "label": "Ressourcen und nachhaltige Entwicklung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22db894-89f9-11ea-81d0-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungen mit dem ganzen K\u00f6rper"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275fe4c-89f9-11ea-b09b-0242ac1a0003", "label": "Texte und ihr kultureller Kontext"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25273fa-89f9-11ea-bcbd-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2480546-89f9-11ea-84d0-0242ac1a0003", "label": "Menschlicher Organismus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232ece2-89f9-11ea-8ca3-0242ac1a0003", "label": "Ballsportarten spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ce3c8-89f9-11ea-af27-0242ac1a0003", "label": "IT-Projekt (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2640b9c-89f9-11ea-9a1b-0242ac1a0003", "label": "Sich auf die Verkehrsteilnahme vorbereiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237870c-89f9-11ea-8f93-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2732e60-89f9-11ea-827f-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246827a-89f9-11ea-93d5-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a7b98-89f9-11ea-b315-0242ac1a0003", "label": "Spielen und Wetteifern mit und ohne Ball \u2013 Kleine Spiele und Sportspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235cb6a-89f9-11ea-a9ce-0242ac1a0003", "label": "Berufliche und gesellschaftliche Inklusion"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261e646-89f9-11ea-a940-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27738de-89f9-11ea-91be-0242ac1a0003", "label": "Sprechen \u2013 Singen \u2013 Musizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242ae52-89f9-11ea-9966-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2577530-89f9-11ea-b088-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27665e4-89f9-11ea-8238-0242ac1a0003", "label": "Jesu Botschaft vom Reich Gottes"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258de02-89f9-11ea-913d-0242ac1a0003", "label": "Kommunizieren und Handeln in einer auditiv orientierten Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268c560-89f9-11ea-a0fb-0242ac1a0003", "label": "Kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2226624-89f9-11ea-9dbd-0242ac1a0003", "label": "Zufallsexperimente durchf\u00fchren und Wahrscheinlichkeiten vergleichen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23fd93e-89f9-11ea-8eb3-0242ac1a0003", "label": "Sich im Schwimmbad orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24feb30-89f9-11ea-b6a3-0242ac1a0003", "label": "Greifen und Hantieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261565e-89f9-11ea-8751-0242ac1a0003", "label": "Den Tages- und Wochenablauf gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b035c-89f9-11ea-8d46-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2408dde-89f9-11ea-aa4f-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Leder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e2d7c-89f9-11ea-b9be-0242ac1a0003", "label": "Suchen und Verarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b7ca2-89f9-11ea-9946-0242ac1a0003", "label": "Beobachten und Betrachten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2377596-89f9-11ea-9fee-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23eeba0-89f9-11ea-b22f-0242ac1a0003", "label": "Sich mit dem Imperialismus und dem Ersten Weltkrieg auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24679ba-89f9-11ea-92a6-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243087a-89f9-11ea-8940-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2546804-89f9-11ea-a42b-0242ac1a0003", "label": "Glaube schenkt Hoffnung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274ba50-89f9-11ea-9e1b-0242ac1a0003", "label": "Wichtige Stationen der Kirchengeschichte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2567d60-89f9-11ea-9c28-0242ac1a0003", "label": "Texte nach individuellem Sprachstand und vor dem Hintergrund der pers\u00f6nlichen Erfahrungen soziokulturell, historisch und ethisch analysieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2347b5c-89f9-11ea-8825-0242ac1a0003", "label": "Informationen aus technischen Zeichnungen entnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e32c4-89f9-11ea-b07a-0242ac1a0003", "label": "Sprachverst\u00e4ndnis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23bc75e-89f9-11ea-984b-0242ac1a0003", "label": "Spielr\u00e4ume"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234e858-89f9-11ea-b2e8-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge und Maschinen ausw\u00e4hlen und fachgerecht einsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2786c40-89f9-11ea-bc9a-0242ac1a0003", "label": "Elektromagnetismus (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22eec6e-89f9-11ea-acfa-0242ac1a0003", "label": "Datennetze"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239a00a-89f9-11ea-9350-0242ac1a0003", "label": "Geographische Arbeitstechniken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24001c0-89f9-11ea-93a2-0242ac1a0003", "label": "Sich k\u00f6rperlich ausdr\u00fccken und Bewegung gestalten \u2013 Gymnastik und Tanz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276e5f0-89f9-11ea-aeb4-0242ac1a0003", "label": "Die Auferstehung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2806652-89f9-11ea-8b67-0242ac1a0003", "label": "IT-Sicherheit (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b220c-89f9-11ea-a989-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4ume erkunden und sich orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25cfc1c-89f9-11ea-94e5-0242ac1a0003", "label": "Soziale Rollen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229036c-89f9-11ea-8c9e-0242ac1a0003", "label": "Methoden zur Wortschatzerweiterung kennen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236d924-89f9-11ea-9586-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Sprech- und Schreibanl\u00e4sse auf individuellem Sprachstand in der Zweitsprache bew\u00e4ltigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231bc64-89f9-11ea-b7ac-0242ac1a0003", "label": "Akustische Erscheinungen erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272eae0-89f9-11ea-b36a-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2373950-89f9-11ea-8f2b-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2230412-89f9-11ea-86fb-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229b974-89f9-11ea-8b6f-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e2052-89f9-11ea-a178-0242ac1a0003", "label": "Radio, CD-Player, MP3-Player und Fernseher mit DVD-Player bedienen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2375048-89f9-11ea-8b3d-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f52ac-89f9-11ea-ac72-0242ac1a0003", "label": "Fotoapparat und Videokamera bedienen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2501ace-89f9-11ea-96da-0242ac1a0003", "label": "Textilien erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23176be-89f9-11ea-93de-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen der Wiese erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2532bec-89f9-11ea-9dc2-0242ac1a0003", "label": "Symbole"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228a20a-89f9-11ea-a313-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Textsorten unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24645d0-89f9-11ea-9027-0242ac1a0003", "label": "Kulturunterschiede"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227733a-89f9-11ea-ba79-0242ac1a0003", "label": "Raum und Form"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f02d0-89f9-11ea-80c0-0242ac1a0003", "label": "Genetik menschlicher Erkrankungen und DNA-Analytik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240a45e-89f9-11ea-afb4-0242ac1a0003", "label": "Grundtechniken im Umgang mit Textilien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2364022-89f9-11ea-b80c-0242ac1a0003", "label": "Nach sprachlichen Vorlagen Szenen gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240ad0a-89f9-11ea-bfda-0242ac1a0003", "label": "Textile Fl\u00e4chen herstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26200b8-89f9-11ea-ba7c-0242ac1a0003", "label": "Orthographie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d6d5c-89f9-11ea-889e-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungswelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248a974-89f9-11ea-a236-0242ac1a0003", "label": "Satzlehre"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268ae18-89f9-11ea-89a6-0242ac1a0003", "label": "Prozessbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e2aa0-89f9-11ea-8151-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27130ec-89f9-11ea-aabc-0242ac1a0003", "label": "Unterst\u00fctzte Kommunikation mit Kommunikationsmedien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224caa4-89f9-11ea-8182-0242ac1a0003", "label": "Grammatisches Prinzip nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260295a-89f9-11ea-80c9-0242ac1a0003", "label": "Gestaltete Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f25f6-89f9-11ea-b8ea-0242ac1a0003", "label": "Sich im Schwimmbad orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2679492-89f9-11ea-8779-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252ff5a-89f9-11ea-9e98-0242ac1a0003", "label": "Eignung f\u00fcr Berufsfelder und individuelle berufliche Perspektiven einsch\u00e4tzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d9450-89f9-11ea-b782-0242ac1a0003", "label": "Menschen suchen nach Sinn \u2013 Bedingungen f\u00fcr ein gelingendes Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f5302-89f9-11ea-b8ad-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2478fa8-89f9-11ea-8a75-0242ac1a0003", "label": "Aktuelle geographische Fragestellung (ca. 4 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2404d9c-89f9-11ea-89b4-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge und Maschinen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23923f0-89f9-11ea-8d17-0242ac1a0003", "label": "Islam"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2706e46-89f9-11ea-a5d0-0242ac1a0003", "label": "Fortbewegung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249748a-89f9-11ea-8b2b-0242ac1a0003", "label": "Sich mit Mimik, Blickbewegungen und Gesten ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26be3e4-89f9-11ea-abf0-0242ac1a0003", "label": "Menschen suchen nach Sinn \u2013 Bedingungen f\u00fcr ein gelingendes Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222c236-89f9-11ea-b351-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2411a24-89f9-11ea-a40f-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogenen Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f082e-89f9-11ea-800a-0242ac1a0003", "label": "Den Nahraum erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d0da6-89f9-11ea-80fc-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperpflege und Hygiene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2536602-89f9-11ea-aa7e-0242ac1a0003", "label": "Sich getragen wissen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228f656-89f9-11ea-b9f8-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber einen sprachstandsgem\u00e4\u00dfen passiven und aktiven Wortschatz in der Zweitsprache verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22060cc-89f9-11ea-a8d3-0242ac1a0003", "label": "Soziale Rollen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e5cb2-89f9-11ea-8605-0242ac1a0003", "label": "Natur und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2699efe-89f9-11ea-9247-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224696a-89f9-11ea-a49e-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b02fe-89f9-11ea-9e06-0242ac1a0003", "label": "Menschlicher Organismus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b30a4-89f9-11ea-9f6a-0242ac1a0003", "label": "\u201eWenn er mich doch k\u00fcsste ...\u201c \u2013 Sexualit\u00e4t als Ausdruck  personaler Liebe (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d3b1e-89f9-11ea-b64f-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d4aa8-89f9-11ea-9148-0242ac1a0003", "label": "Ausprobieren und Experimentieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b649a-89f9-11ea-822e-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273fb56-89f9-11ea-a754-0242ac1a0003", "label": "Umwelt ver\u00e4ndert sich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2243288-89f9-11ea-aa8e-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239f122-89f9-11ea-ac4b-0242ac1a0003", "label": "Das konfessionelle Zeitalter  (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fb046-89f9-11ea-aec8-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperpflege und Hygiene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2458da2-89f9-11ea-a28b-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rdenarten, ihre Bildung und Ver\u00e4nderungen darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2500098-89f9-11ea-91ec-0242ac1a0003", "label": "Visumotorische Koordination"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2819342-89f9-11ea-8bc2-0242ac1a0003", "label": "Meine Identit\u00e4t und Pers\u00f6nlichkeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b0d54-89f9-11ea-8126-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280c03e-89f9-11ea-877b-0242ac1a0003", "label": "Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27dbc5e-89f9-11ea-8a0e-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a33cc-89f9-11ea-8b28-0242ac1a0003", "label": "Manuelle und non-manuelle Elemente von Geb\u00e4rden untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243bff4-89f9-11ea-8167-0242ac1a0003", "label": "Eigene und literarische Texte vortragen und gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272be4e-89f9-11ea-8dae-0242ac1a0003", "label": "Modellierung nebenl\u00e4ufiger Prozesse (ca. 13 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f2e54-89f9-11ea-95e2-0242ac1a0003", "label": "Chemisches Gleichgewicht \u2013 Reversible Reaktion und dynamisches Gleichgewicht  (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d6074-89f9-11ea-a964-0242ac1a0003", "label": "Eigener K\u00f6rper"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258a496-89f9-11ea-81f7-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rden im Dialog"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24dcd8c-89f9-11ea-b799-0242ac1a0003", "label": "Als Fu\u00dfg\u00e4nger und Rollstuhlfahrer am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b0176-89f9-11ea-82b7-0242ac1a0003", "label": "Sich der sexuellen Selbstbestimmung bewusstwerden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243b2f2-89f9-11ea-bf98-0242ac1a0003", "label": "Zielsprachliche Wendungen, eigene S\u00e4tze und zusammenh\u00e4ngende Aussagen formulieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a4c44-89f9-11ea-bc41-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4ume nutzen und gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2699224-89f9-11ea-a814-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten bzw. -f\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2784508-89f9-11ea-95c4-0242ac1a0003", "label": "Sich der sexuellen Selbstbestimmung bewusstwerden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271d718-89f9-11ea-bbf7-0242ac1a0003", "label": "Konfiguration in Netzwerken (ab Jgst. 9)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256adbc-89f9-11ea-a771-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten und ver\u00f6ffentlichen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2371e48-89f9-11ea-bb43-0242ac1a0003", "label": "Literarische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2334c8c-89f9-11ea-ae99-0242ac1a0003", "label": "Arbeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23911b2-89f9-11ea-8926-0242ac1a0003", "label": "Bereicherung durch Verschiedenheit?"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251bf1e-89f9-11ea-bf19-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24036c2-89f9-11ea-9fbc-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a0028-89f9-11ea-8710-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25cb69e-89f9-11ea-b58d-0242ac1a0003", "label": "Bed\u00fcrfnisse und W\u00fcnsche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245a792-89f9-11ea-9d13-0242ac1a0003", "label": "Temporale Aspektmarkierungen beim Verb voneinander unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2771110-89f9-11ea-981c-0242ac1a0003", "label": "Texte und ihr kultureller Kontext"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237b394-89f9-11ea-a31c-0242ac1a0003", "label": "Manuelle und non-manuelle Elemente von Geb\u00e4rden untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261b252-89f9-11ea-b00b-0242ac1a0003", "label": "Zusammenhalten fr\u00fcher und heute \u202f\u2013\u202f den gesellschaftlichen Wandel verstehen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275744a-89f9-11ea-b494-0242ac1a0003", "label": "Religi\u00f6se Gemeinschaften \u2013 lebensbejahend oder lebensfeindlich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243b73e-89f9-11ea-b3cd-0242ac1a0003", "label": "Zu anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24bb218-89f9-11ea-8dff-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungswelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269e382-89f9-11ea-90ae-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22211b0-89f9-11ea-9b41-0242ac1a0003", "label": "Visuelle Medien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2282816-89f9-11ea-9325-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266acbc-89f9-11ea-9359-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2262e94-89f9-11ea-9d52-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2486acc-89f9-11ea-a523-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268c0d8-89f9-11ea-b70a-0242ac1a0003", "label": "Erkenntnisse gewinnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238c7a2-89f9-11ea-af7c-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2585928-89f9-11ea-8d66-0242ac1a0003", "label": "Den einfachen Aussagesatz mit Zeit- und Ortsangaben erweitern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222b0de-89f9-11ea-8cdf-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24db360-89f9-11ea-aa06-0242ac1a0003", "label": "Das Zuhause erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a5df8-89f9-11ea-bd63-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22981f2-89f9-11ea-9266-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f6530-89f9-11ea-85bf-0242ac1a0003", "label": "Suchen und Verarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270ea92-89f9-11ea-aef8-0242ac1a0003", "label": "Sich mit Mimik, Blickbewegungen und Gesten ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f5c44-89f9-11ea-b38b-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237cdac-89f9-11ea-8143-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rdenarten, ihre Bildung und Ver\u00e4nderungen darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c37d8-89f9-11ea-bb6b-0242ac1a0003", "label": "Die Jugendphase bewusst erleben und gestalten (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256586c-89f9-11ea-ad85-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lesef\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2409266-89f9-11ea-b622-0242ac1a0003", "label": "Leder erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2420934-89f9-11ea-8e58-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fdbe2-89f9-11ea-a6de-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22da2be-89f9-11ea-b8cf-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a1390-89f9-11ea-940a-0242ac1a0003", "label": "Aktuelle Entwicklungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2634f2c-89f9-11ea-8f9e-0242ac1a0003", "label": "Verpflegung und Service ausf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280f568-89f9-11ea-b316-0242ac1a0003", "label": "W 4 Preisniveaustabilit\u00e4t (ca. 11 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f4ba0-89f9-11ea-88a9-0242ac1a0003", "label": "\u201eIch will mitten unter euch wohnen!\u201c \u2013 Gott nahe sein (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258f82e-89f9-11ea-99bd-0242ac1a0003", "label": "Kulturunterschiede"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2797f86-89f9-11ea-ba86-0242ac1a0003", "label": "Sich auf Pl\u00e4nen und Karten orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2447d04-89f9-11ea-aae5-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz erarbeiten und situationsgem\u00e4\u00df verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246106a-89f9-11ea-9ee3-0242ac1a0003", "label": "Vielfalt der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253e276-89f9-11ea-97b8-0242ac1a0003", "label": "Berufsorientierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241f76e-89f9-11ea-8590-0242ac1a0003", "label": "Skizzen und Zeichnungen anfertigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2752116-89f9-11ea-9fc8-0242ac1a0003", "label": "Gott in meinem Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230a84c-89f9-11ea-8d83-0242ac1a0003", "label": "Eigenschaften und Bedeutung von Wasser"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281e680-89f9-11ea-8fc0-0242ac1a0003", "label": "Perspektiven"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22cf83c-89f9-11ea-9ba2-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4ume nutzen und gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272cff6-89f9-11ea-b433-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a2980-89f9-11ea-839a-0242ac1a0003", "label": "Elementare naturwissenschaftliche Ph\u00e4nomene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2488b4c-89f9-11ea-9be4-0242ac1a0003", "label": "Ergebnisse festhalten und darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2361cbe-89f9-11ea-97fa-0242ac1a0003", "label": "Verbale und nonverbale Gestaltungsmittel verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2303754-89f9-11ea-b4a9-0242ac1a0003", "label": "Terme und Gleichungen (ca. 15 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2369f68-89f9-11ea-8e9e-0242ac1a0003", "label": "Kreative und produktive Schreibformen auf individuellem Sprachstand nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224f4de-89f9-11ea-92e6-0242ac1a0003", "label": "Die Wirkung und Relevanz einfacher Regeln \u00fcberpr\u00fcfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26935ea-89f9-11ea-b1e2-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2462ac8-89f9-11ea-a746-0242ac1a0003", "label": "Freizeit/Verb\u00e4nde"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2433944-89f9-11ea-a2db-0242ac1a0003", "label": "Grundwissen Blindheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26dc18c-89f9-11ea-a2be-0242ac1a0003", "label": "Schicksalsschl\u00e4ge \u2013 Herausforderungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a6804-89f9-11ea-a726-0242ac1a0003", "label": "Textverarbeitung II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2575f8c-89f9-11ea-9f3b-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d5ec8-89f9-11ea-91b3-0242ac1a0003", "label": "Taktile Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25297ae-89f9-11ea-8f01-0242ac1a0003", "label": "Arbeit als tragendes Element nach der Schule"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24139dc-89f9-11ea-b7a5-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2352e6c-89f9-11ea-97d2-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231d2bc-89f9-11ea-b3f6-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der Erdgeschichte auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252b6e4-89f9-11ea-8f82-0242ac1a0003", "label": "M\u00f6glichkeiten und Grenzen der Freiheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2725422-89f9-11ea-9ee0-0242ac1a0003", "label": "Produktentwicklung  (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255e8dc-89f9-11ea-8856-0242ac1a0003", "label": "Laute, Silben und W\u00f6rter heraush\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2695426-89f9-11ea-9fc1-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2251036-89f9-11ea-a74e-0242ac1a0003", "label": "Den Wert von Kultur begreifen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268333e-89f9-11ea-9706-0242ac1a0003", "label": "Kunstgewerbliche Arbeitsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ee272-89f9-11ea-980c-0242ac1a0003", "label": "Sich mit dem Mittelalter auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f35c0-89f9-11ea-bd27-0242ac1a0003", "label": "Gott geht mit \u2013 Hoffnung und Orientierung finden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246c280-89f9-11ea-980c-0242ac1a0003", "label": "Gl\u00fcck  (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25923e4-89f9-11ea-b4c3-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226f770-89f9-11ea-8fb7-0242ac1a0003", "label": "Gemeinsam das Kirchenjahr gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d7e42-89f9-11ea-9dea-0242ac1a0003", "label": "Beziehungsaufnahme"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253532e-89f9-11ea-8e04-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258d8b2-89f9-11ea-a244-0242ac1a0003", "label": "Geschichte der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247a5ce-89f9-11ea-bc33-0242ac1a0003", "label": "Deutschland zwischen Restauration und Revolution (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2450382-89f9-11ea-b9ca-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ee34a-89f9-11ea-9377-0242ac1a0003", "label": "Erkenntnisse gewinnen \u2013 kommunizieren \u2013 bewerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b9a18-89f9-11ea-8899-0242ac1a0003", "label": "Lautspracherwerb"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234413c-89f9-11ea-a028-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266cbac-89f9-11ea-96cb-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Verhalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2559bb6-89f9-11ea-839a-0242ac1a0003", "label": "Inventur, Inventar und Bilanz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2692d52-89f9-11ea-aa47-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2529358-89f9-11ea-a6ff-0242ac1a0003", "label": "Bedeutung von Arbeit und Freitzeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2709b1e-89f9-11ea-8064-0242ac1a0003", "label": "Das Ja-Nein-Konzept anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ce7c6-89f9-11ea-af8b-0242ac1a0003", "label": "Bev\u00f6lkerung und Migration"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2289508-89f9-11ea-8c86-0242ac1a0003", "label": "Lesefreude mit Texten in unterschiedlichen medialen Formaten entwickeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24fc754-89f9-11ea-bbb9-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperschema"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25cd9bc-89f9-11ea-9c61-0242ac1a0003", "label": "Die eigene Biografie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237f16a-89f9-11ea-b3ff-0242ac1a0003", "label": "Den einfachen Aussagesatz mit Zeit- und Ortsangaben erweitern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e3b7a-89f9-11ea-9345-0242ac1a0003", "label": "Symbolverst\u00e4ndnis der Sprache nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d8e84-89f9-11ea-89bd-0242ac1a0003", "label": "Handlungen planen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25004da-89f9-11ea-bbfe-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228ff16-89f9-11ea-8704-0242ac1a0003", "label": "Komposita und Ableitungen verstehen und verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a44e6-89f9-11ea-b010-0242ac1a0003", "label": "Informationsaustausch (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2260b8a-89f9-11ea-8805-0242ac1a0003", "label": "Sportliche Handlungsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232bda8-89f9-11ea-8c34-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit und Fitness"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253d9fc-89f9-11ea-a3cb-0242ac1a0003", "label": "Materialien fachgerecht ausw\u00e4hlen und \u00f6konomisch verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ccc22-89f9-11ea-96d7-0242ac1a0003", "label": "Mensch und Natur"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235dca4-89f9-11ea-a428-0242ac1a0003", "label": "Grundfertigkeiten im Haushalt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2257b3e-89f9-11ea-8956-0242ac1a0003", "label": "Den Glauben feiern \u2013 Jesus Christus begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2614948-89f9-11ea-8100-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2237a82-89f9-11ea-a7f8-0242ac1a0003", "label": "Beten \u2013 mit Gott im Gespr\u00e4ch sein"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2328630-89f9-11ea-8965-0242ac1a0003", "label": "Kommunizieren und Kooperieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22344d6-89f9-11ea-9eb9-0242ac1a0003", "label": "Anderen helfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22eac04-89f9-11ea-83d3-0242ac1a0003", "label": "Textverarbeitung II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2568f94-89f9-11ea-9034-0242ac1a0003", "label": "Unverbundene oder verbundene Schriftzeichen beherrschen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ed04a-89f9-11ea-af48-0242ac1a0003", "label": "Die Teilung Deutschlands  (ca. 9 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e09fa-89f9-11ea-b333-0242ac1a0003", "label": "Basiskompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b1c06-89f9-11ea-a374-0242ac1a0003", "label": "Relevante gesetzliche Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c2e22-89f9-11ea-9f4f-0242ac1a0003", "label": "Text- und Methodenkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2318c62-89f9-11ea-827a-0242ac1a0003", "label": "Wasser erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2329b98-89f9-11ea-b611-0242ac1a0003", "label": "Analysieren und Reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2810b48-89f9-11ea-8605-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2239dc8-89f9-11ea-a336-0242ac1a0003", "label": "Nach Gott fragen \u2013 Gottesvorstellungen und biblische Glaubenszeugnisse"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226c8b8-89f9-11ea-b662-0242ac1a0003", "label": "Merkmale der Religionen in unserer Gesellschaft verstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a557e-89f9-11ea-aba4-0242ac1a0003", "label": "Sich getragen wissen \u2013 mit Gott durchs Leben gehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265d90e-89f9-11ea-84a9-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge und Maschinen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26114b4-89f9-11ea-b62d-0242ac1a0003", "label": "R 3 Zivilrecht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223af2a-89f9-11ea-bd18-0242ac1a0003", "label": "Jesus, der Christus \u2013 Leben, Leiden, Tod und Auferstehung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ef014-89f9-11ea-b692-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der Weimarer Republik, dem Nationalsozialismus und dem Zweiten Weltkrieg auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273b92a-89f9-11ea-ac2f-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245733a-89f9-11ea-8b6e-0242ac1a0003", "label": "Manuelle und non-manuelle Elemente von Geb\u00e4rden untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2272862-89f9-11ea-a4a0-0242ac1a0003", "label": "Die Heilige Schrift \u2013 Buch des Lebens und des Glaubens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2249674-89f9-11ea-8c3c-0242ac1a0003", "label": "Texte pr\u00e4sentieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c9aee-89f9-11ea-a0cf-0242ac1a0003", "label": "Werkst\u00fccke und Funktionsmodelle (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278d022-89f9-11ea-93b5-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26db3a4-89f9-11ea-a8e9-0242ac1a0003", "label": "Akteure internationaler Politik in historischer Perspektive"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2339a20-89f9-11ea-bc15-0242ac1a0003", "label": "In Schule und Alltag zusammen leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22bc6ba-89f9-11ea-acaa-0242ac1a0003", "label": "Freundschaft (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2347710-89f9-11ea-8dec-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2358100-89f9-11ea-b6a3-0242ac1a0003", "label": "Lebensplanung und Lebensgestaltung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2244cfa-89f9-11ea-a70a-0242ac1a0003", "label": "Sich im Wasser bewegen / Schwimmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2665848-89f9-11ea-a6e8-0242ac1a0003", "label": "Recht als Handlungsrahmen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2249228-89f9-11ea-9623-0242ac1a0003", "label": "Texte erschlie\u00dfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271c520-89f9-11ea-976f-0242ac1a0003", "label": "Aktuelle Entwicklungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27eac68-89f9-11ea-8da9-0242ac1a0003", "label": "Hauspflege durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ae2ae-89f9-11ea-bc20-0242ac1a0003", "label": "Sich mit sozialen Rollen auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265e62e-89f9-11ea-9f45-0242ac1a0003", "label": "Papier und Pappe erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253275a-89f9-11ea-9cdc-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232e026-89f9-11ea-8bec-0242ac1a0003", "label": "Eine Schwimmtechnik erlernen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265810c-89f9-11ea-8ac8-0242ac1a0003", "label": "Wie Chemiker denken und arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258e258-89f9-11ea-a7e2-0242ac1a0003", "label": "Zwei Kulturen begegnen sich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245c9f2-89f9-11ea-b9c2-0242ac1a0003", "label": "Relativs\u00e4tze verstehen und anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237ed28-89f9-11ea-87d6-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rdensprachs\u00e4tze zu komplexen Geb\u00e4rdensprachs\u00e4tzen ausbauen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c5618-89f9-11ea-a09d-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2578fca-89f9-11ea-968b-0242ac1a0003", "label": "Lesen \u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d5658-89f9-11ea-a9f7-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperhaltungen: Liegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2640700-89f9-11ea-88a1-0242ac1a0003", "label": "Mobilit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ca1a2-89f9-11ea-bede-0242ac1a0003", "label": "Politik und Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a08c0-89f9-11ea-8604-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c831e-89f9-11ea-8eb8-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ad67e-89f9-11ea-a649-0242ac1a0003", "label": "Identit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227cb32-89f9-11ea-88d0-0242ac1a0003", "label": "Sportliche Handlungsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2416664-89f9-11ea-af8f-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25bf34e-89f9-11ea-a1e9-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2689036-89f9-11ea-9bc4-0242ac1a0003", "label": "In Betreuungs- und Pflegeeinrichtungen mitarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2545ac6-89f9-11ea-8b2a-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d9dcc-89f9-11ea-8eaf-0242ac1a0003", "label": "Sprechen \u2013 Singen \u2013 Musizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c695e-89f9-11ea-91d2-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e2798-89f9-11ea-acd8-0242ac1a0003", "label": "Sich t\u00e4nzerisch bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ce348-89f9-11ea-a5c1-0242ac1a0003", "label": "Menschen, die Kirche beeinflusst haben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b2e26-89f9-11ea-8276-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239484e-89f9-11ea-bfef-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d9794-89f9-11ea-99a5-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a1e42-89f9-11ea-bf0f-0242ac1a0003", "label": "Literarische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251d01c-89f9-11ea-b0a1-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220b82e-89f9-11ea-a4a2-0242ac1a0003", "label": "Deutschland zwischen Demokratie und Diktatur"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233c810-89f9-11ea-8153-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d3540-89f9-11ea-b061-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Verhalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232f994-89f9-11ea-98ac-0242ac1a0003", "label": "Bewegungsk\u00fcnste zeigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234faaa-89f9-11ea-8714-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23af522-89f9-11ea-83e5-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperpflege und Hygiene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c6442-89f9-11ea-887a-0242ac1a0003", "label": "Bewusst leben, sich gesund ern\u00e4hren (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227d82a-89f9-11ea-9180-0242ac1a0003", "label": "Spielen und Wetteifern mit und ohne Ball / Kleine Spiele und Sportspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22cae36-89f9-11ea-9432-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c58cc-89f9-11ea-8daf-0242ac1a0003", "label": "Aufbauunterricht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2253d40-89f9-11ea-8307-0242ac1a0003", "label": "Kirchenr\u00e4ume \u2013 Orte der Gemeinschaft mit Gott und den Menschen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24353a2-89f9-11ea-8a4e-0242ac1a0003", "label": "Lebenspraxis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273f6ce-89f9-11ea-aabd-0242ac1a0003", "label": "Verantwortung f\u00fcr Sch\u00f6pfung und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254c6b4-89f9-11ea-88b1-0242ac1a0003", "label": "Religion \u2013 Kirche \u2013 Gesellschaft:  Orientierung in einer vielgestaltigen Welt (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b9e46-89f9-11ea-948a-0242ac1a0003", "label": "Die Sprechorgane trainieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26bc986-89f9-11ea-8304-0242ac1a0003", "label": "Medizinethik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27870a0-89f9-11ea-8bfd-0242ac1a0003", "label": "Impulserhaltung in der Mechanik (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c8bb8-89f9-11ea-907c-0242ac1a0003", "label": "Das Imperium Romanum  (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264b48e-89f9-11ea-8e7e-0242ac1a0003", "label": "Partnerschaft, Ehe und Familie (ca. 22 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a438e-89f9-11ea-8de3-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4ume erkunden und sich orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ef39c-89f9-11ea-9e99-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2741abe-89f9-11ea-8012-0242ac1a0003", "label": "Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d34c4-89f9-11ea-94de-0242ac1a0003", "label": "Passionszeit und Ostern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2536a80-89f9-11ea-97e4-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2295eca-89f9-11ea-9ffd-0242ac1a0003", "label": "Weitere Medien verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ac77a-89f9-11ea-8698-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273aade-89f9-11ea-83c3-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26217ec-89f9-11ea-ba51-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a7a66-89f9-11ea-9fa0-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e088e-89f9-11ea-8c76-0242ac1a0003", "label": "Magnetismus und Elektrizit\u00e4tslehre (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2221fe8-89f9-11ea-b02c-0242ac1a0003", "label": "Zahlen und Operationen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220e6f0-89f9-11ea-aca6-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperpflege und Hygiene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a3696-89f9-11ea-b3a1-0242ac1a0003", "label": "Historische Entwicklungen des Lebensraums"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270fbf4-89f9-11ea-b8e4-0242ac1a0003", "label": "Wichtiges Vokabular nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261934e-89f9-11ea-a4f5-0242ac1a0003", "label": "In neuen Gemeinschaften leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2602482-89f9-11ea-9470-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235facc-89f9-11ea-9082-0242ac1a0003", "label": "Kommunikationssituationen bew\u00e4ltigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231388e-89f9-11ea-afaa-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2709218-89f9-11ea-b5f2-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2790042-89f9-11ea-b734-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27bc61a-89f9-11ea-a5cc-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ee6ae-89f9-11ea-9cb9-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2208a70-89f9-11ea-9be2-0242ac1a0003", "label": "Texte und ihr kultureller Kontext"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23703ea-89f9-11ea-8d0d-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272f422-89f9-11ea-9404-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26cf914-89f9-11ea-902d-0242ac1a0003", "label": "Das endogene System: Geologische Prozesse im Erdinneren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2755118-89f9-11ea-aa97-0242ac1a0003", "label": "Gef\u00e4hrdungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236ea40-89f9-11ea-a94a-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben und Rechtschreibstrategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ddbd6-89f9-11ea-ad73-0242ac1a0003", "label": "Weitergehen \u2013 was Hoffnung gibt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2433da4-89f9-11ea-9043-0242ac1a0003", "label": "Blinde Menschen in Geschichte und Gegenwart"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2641466-89f9-11ea-8cfa-0242ac1a0003", "label": "Als Fahrradfahrer am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23dbcf8-89f9-11ea-b6f7-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen (ca. 7 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c09fe-89f9-11ea-9e4a-0242ac1a0003", "label": "Zeit und Umwelt Jesu"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2661a9a-89f9-11ea-81ad-0242ac1a0003", "label": "Leder erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2715630-89f9-11ea-88d1-0242ac1a0003", "label": "Elementare Spiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247326a-89f9-11ea-b3ad-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27cd2ee-89f9-11ea-ab36-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d6034-89f9-11ea-ac80-0242ac1a0003", "label": "Leben in Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26340ea-89f9-11ea-b223-0242ac1a0003", "label": "Kunstgewerbliche Arbeitsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2605268-89f9-11ea-9eef-0242ac1a0003", "label": "Interaktion, Inszenierung und Kommunikation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24be7ec-89f9-11ea-8352-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2818096-89f9-11ea-87d6-0242ac1a0003", "label": "Gedenktage"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f4a00-89f9-11ea-b863-0242ac1a0003", "label": "Elektronische Medien ein- und ausschalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f802a-89f9-11ea-86b3-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a74a2-89f9-11ea-863f-0242ac1a0003", "label": "Tabellenkalkulation II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22640dc-89f9-11ea-a016-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27084b2-89f9-11ea-92c1-0242ac1a0003", "label": "Wichtiges Vokabular nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23fcf7a-89f9-11ea-8993-0242ac1a0003", "label": "Laufen, Fahren, Springen, Werfen \u2013 Leichtathletik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22aaa6e-89f9-11ea-81fc-0242ac1a0003", "label": "Zeitliche Beziehungen herstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b1d2e-89f9-11ea-bfb1-0242ac1a0003", "label": "Meine Identit\u00e4t und Pers\u00f6nlichkeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278ba4c-89f9-11ea-be80-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f173c-89f9-11ea-b1b0-0242ac1a0003", "label": "Sportliche Handlungsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2423a30-89f9-11ea-a6c1-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23cb61e-89f9-11ea-ab87-0242ac1a0003", "label": "Modellieren und Codieren von Algorithmen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247d24c-89f9-11ea-be45-0242ac1a0003", "label": "Das Deutsche Kaiserreich  (ca. 9 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229338c-89f9-11ea-a53f-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e5d6c-89f9-11ea-aa98-0242ac1a0003", "label": "Textiltechnik erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a7bd0-89f9-11ea-a8c7-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262bf6c-89f9-11ea-8853-0242ac1a0003", "label": "Praktikum in einem Betrieb des allgemeinen Arbeitsmarktes durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22668fa-89f9-11ea-aea7-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228c1fe-89f9-11ea-b3cc-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber eine individuelle, gut lesbare Handschrift verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ac32e-89f9-11ea-9c72-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c23fe-89f9-11ea-9eb2-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27cbcdc-89f9-11ea-aa43-0242ac1a0003", "label": "Sich mit Nahrung versorgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24edde4-89f9-11ea-8a30-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280852e-89f9-11ea-83d8-0242ac1a0003", "label": "Arbeit als tragendes Element nach der Schule"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22fde62-89f9-11ea-8823-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungswelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2545f4e-89f9-11ea-aa7b-0242ac1a0003", "label": "Vergebung in Jesus Christus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238d0e4-89f9-11ea-b6ed-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23dc586-89f9-11ea-993c-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2647668-89f9-11ea-9374-0242ac1a0003", "label": "Untersuchungen und Beobachtungen zu grundlegenden Anforderungen an Lebewesen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262985c-89f9-11ea-9b8c-0242ac1a0003", "label": "Sich \u00fcber Berufe informieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2586fa8-89f9-11ea-8457-0242ac1a0003", "label": "Zeitverh\u00e4ltnisse zweier Handlungen herausstellen und unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2558a72-89f9-11ea-95a9-0242ac1a0003", "label": "Lebenspraxis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a54fa-89f9-11ea-ad41-0242ac1a0003", "label": "Materialien und Stoffe anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230ee10-89f9-11ea-badd-0242ac1a0003", "label": "Stoffwechsel: Stoff- und Energieumwandlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2667300-89f9-11ea-8550-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e892c-89f9-11ea-b554-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255d644-89f9-11ea-aa4c-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6ren, Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23782a2-89f9-11ea-a15d-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten bzw. -f\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b2f40-89f9-11ea-95ac-0242ac1a0003", "label": "Soziale Beziehungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24271b2-89f9-11ea-8b73-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248c7e2-89f9-11ea-b194-0242ac1a0003", "label": "Pers\u00f6nliche Merkmale"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222d820-89f9-11ea-bdcb-0242ac1a0003", "label": "Texte erschlie\u00dfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c46c2-89f9-11ea-be0c-0242ac1a0003", "label": "Freizeit als Ausgleich zur Arbeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260c66c-89f9-11ea-8a64-0242ac1a0003", "label": "Satz des Pythagoras (ca. 11 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268e00e-89f9-11ea-84d3-0242ac1a0003", "label": "\u00d6kosystem Mensch  (ca. 16 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2350bbc-89f9-11ea-a4a3-0242ac1a0003", "label": "Methodenkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2561686-89f9-11ea-91d1-0242ac1a0003", "label": "Sich funktions- und situationsangemessen ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2622fb6-89f9-11ea-8083-0242ac1a0003", "label": "Demokratie und Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a9fc0-89f9-11ea-b173-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254f288-89f9-11ea-91a5-0242ac1a0003", "label": "Texte und ihr kultureller Kontext"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e721a-89f9-11ea-869b-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen des Waldes erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24180ae-89f9-11ea-8370-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257a6ae-89f9-11ea-b249-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d1b0a-89f9-11ea-a10d-0242ac1a0003", "label": "Projekt: Entwicklung einer Datenbank (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b87fa-89f9-11ea-8200-0242ac1a0003", "label": "Ern\u00e4hrung\u00a0\u2013 Gesundheit\u00a0\u2013 Lebensf\u00fchrung (ca. 30 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2720dbe-89f9-11ea-82a6-0242ac1a0003", "label": "Aufbauunterricht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2814f54-89f9-11ea-bfe4-0242ac1a0003", "label": "Reinigungs- und Pflegearbeiten durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227f6a2-89f9-11ea-800e-0242ac1a0003", "label": "Bewerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23762f4-89f9-11ea-8778-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2618dea-89f9-11ea-8019-0242ac1a0003", "label": "Thermischer Energietransport und Einfl\u00fcsse auf unser Klima (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25bb9c4-89f9-11ea-b459-0242ac1a0003", "label": "Sich vor Suchterkrankungen und Drogenkonsum sch\u00fctzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2763380-89f9-11ea-984b-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2458956-89f9-11ea-9eae-0242ac1a0003", "label": "Lexikalische Mimik bei Verben und Adjektiven einsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2818a50-89f9-11ea-9b41-0242ac1a0003", "label": "Ich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b4b7a-89f9-11ea-800d-0242ac1a0003", "label": "Von Gott berufen: prophetische Impulse f\u00fcr eine gerechtere Welt (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2639ed2-89f9-11ea-8b3e-0242ac1a0003", "label": "Schuhpflege durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ca5c2-89f9-11ea-9575-0242ac1a0003", "label": "Freie Zeit erleben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f4480-89f9-11ea-880b-0242ac1a0003", "label": "Pers\u00f6nlichkeit, Emotionen und soziale Beziehungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27517de-89f9-11ea-8c9b-0242ac1a0003", "label": "Leben in Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222a756-89f9-11ea-b1bf-0242ac1a0003", "label": "Sich auf Eis und Schnee bewegen / Wintersport"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23bcbc8-89f9-11ea-9b8f-0242ac1a0003", "label": "Objektorientierte Programmierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25de668-89f9-11ea-9273-0242ac1a0003", "label": "Wichtiges Vokabular nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243df7a-89f9-11ea-88a0-0242ac1a0003", "label": "Argumente formulieren und eigene Meinung \u00e4u\u00dfern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d6924-89f9-11ea-a8bc-0242ac1a0003", "label": "Visuelle Medien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d3254-89f9-11ea-ab62-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249a626-89f9-11ea-8218-0242ac1a0003", "label": "Lautsprachlich kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24cb866-89f9-11ea-8618-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269d270-89f9-11ea-85d9-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a19e2-89f9-11ea-9be7-0242ac1a0003", "label": "Lesetechniken und -strategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266dce6-89f9-11ea-91da-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230ba8a-89f9-11ea-8422-0242ac1a0003", "label": "Materie, Stoffe und Technik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fe052-89f9-11ea-a700-0242ac1a0003", "label": "Greifen und Hantieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2734e04-89f9-11ea-b953-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27375e6-89f9-11ea-b172-0242ac1a0003", "label": "Orthographie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257267a-89f9-11ea-ab59-0242ac1a0003", "label": "Rechtschriftliche Arbeitstechniken nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f8b0c-89f9-11ea-afad-0242ac1a0003", "label": "Lebenshaltungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2512360-89f9-11ea-87fa-0242ac1a0003", "label": "Ver\u00e4nderung und Neukombination genetischer Information"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246ea4e-89f9-11ea-bbf1-0242ac1a0003", "label": "\u00d6kumene \u2013 Einheit in der Vielfalt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c6a60-89f9-11ea-9215-0242ac1a0003", "label": "Tabellenkalkulation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24381ec-89f9-11ea-8680-0242ac1a0003", "label": "Chemische Reaktion \u2013 Vom Teilchenmodell zum Daltonschen Atommodell (ca. 36 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2414760-89f9-11ea-a8e5-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a48b8-89f9-11ea-8255-0242ac1a0003", "label": "Pfingsten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253c00c-89f9-11ea-bbfc-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge und Maschinen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23aaa40-89f9-11ea-afdd-0242ac1a0003", "label": "Ergebnisse festhalten und darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2371588-89f9-11ea-a38c-0242ac1a0003", "label": "Lesen\u00a0\u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231e3ba-89f9-11ea-b96a-0242ac1a0003", "label": "Sich mit dem R\u00f6mischen Reich auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2446c10-89f9-11ea-8318-0242ac1a0003", "label": "Texte bez\u00fcglich Inhalt und Funktion \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2814ac2-89f9-11ea-8891-0242ac1a0003", "label": "Advent und Weihnachten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222e522-89f9-11ea-bbee-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c49dc-89f9-11ea-bc21-0242ac1a0003", "label": "Logistik als bereichs\u00fcbergreifender Prozess (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fa758-89f9-11ea-8415-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26483f6-89f9-11ea-b41e-0242ac1a0003", "label": "Medienangebote und Medienerzeugnisse hinterfragen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225cd96-89f9-11ea-aec6-0242ac1a0003", "label": "Gr\u00f6\u00dfen und Messen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27908e4-89f9-11ea-aa55-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e998e-89f9-11ea-a939-0242ac1a0003", "label": "Naturwissenschaftlich arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d52d6-89f9-11ea-a393-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b64ae-89f9-11ea-a6b4-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227cf88-89f9-11ea-932e-0242ac1a0003", "label": "Laufen, Springen, Werfen / Leichtathletik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2749aca-89f9-11ea-9d4d-0242ac1a0003", "label": "Angenommen sein"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249ec76-89f9-11ea-bbc6-0242ac1a0003", "label": "Bildschirmpr\u00e4sentation (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25eabb6-89f9-11ea-8929-0242ac1a0003", "label": "Texterfassung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2334408-89f9-11ea-966f-0242ac1a0003", "label": "Mediale Grundbildung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26eded2-89f9-11ea-8c4e-0242ac1a0003", "label": "Migration in der Geschichte (L\u00e4ngsschnitt) (ca. 5 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2520050-89f9-11ea-bbe1-0242ac1a0003", "label": "Ma\u00dfnahmen der Hygiene, der Arbeitssicherheit und des Umweltschutzes umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2666a4a-89f9-11ea-a29a-0242ac1a0003", "label": "Entwicklung eines Gesch\u00e4ftsmodells  (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a51ea-89f9-11ea-8c00-0242ac1a0003", "label": "Die vereinfachte Glossentranskription vertiefen und etablieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2550d04-89f9-11ea-8f24-0242ac1a0003", "label": "Hilfen im Konfliktfall"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23cba74-89f9-11ea-bc67-0242ac1a0003", "label": "Objektorientierte Softwareentwicklung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275df66-89f9-11ea-942a-0242ac1a0003", "label": "Fantasiewelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248235a-89f9-11ea-bf66-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4ume erkunden und sich orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2320318-89f9-11ea-881e-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4ume"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f806a-89f9-11ea-bcfa-0242ac1a0003", "label": "Medien zur Selbstversorgung nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2702dfa-89f9-11ea-968c-0242ac1a0003", "label": "Handlungen nachahmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2530c34-89f9-11ea-9fe0-0242ac1a0003", "label": "Wichtige Stationen der Kirchengeschichte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c1488-89f9-11ea-947b-0242ac1a0003", "label": "Elektrischer Strom (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263b4b2-89f9-11ea-ba99-0242ac1a0003", "label": "Verfahren zur Isolierung von Stoffen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236dd70-89f9-11ea-805c-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f17ea-89f9-11ea-b14f-0242ac1a0003", "label": "Tabellenkalkulation II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23cac50-89f9-11ea-8b31-0242ac1a0003", "label": "Datennetze II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2766170-89f9-11ea-8589-0242ac1a0003", "label": "Politische Bildung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220eb5a-89f9-11ea-b6da-0242ac1a0003", "label": "Wohnumgebung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252e04c-89f9-11ea-8ccf-0242ac1a0003", "label": "Angenommen sein"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2505944-89f9-11ea-b335-0242ac1a0003", "label": "Verbraucherschutz und verantwortungsbewusstes Verbraucherverhalten (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27be38e-89f9-11ea-9b28-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f0080-89f9-11ea-8118-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b2188-89f9-11ea-bc8e-0242ac1a0003", "label": "Technische Kommunikation: Technisches Zeichnen mit dem CAD-Programm"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254af4e-89f9-11ea-96d4-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f28106fc-89f9-11ea-b75b-0242ac1a0003", "label": "Evangelische Kirche und andere Religionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c452c-89f9-11ea-9ee1-0242ac1a0003", "label": "Das Unternehmen als synergetisches System (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247a164-89f9-11ea-8299-0242ac1a0003", "label": "Napoleon und die Umgestaltung Europas (ca. 9 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274c2c0-89f9-11ea-a102-0242ac1a0003", "label": "Katholische Kirche und andere Religionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2805d1a-89f9-11ea-bc08-0242ac1a0003", "label": "Verteilte Informationssysteme (ca. 11 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235e0f0-89f9-11ea-b361-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6ren, Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c567a-89f9-11ea-8cd0-0242ac1a0003", "label": "Methoden und Arbeitstechniken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26388fc-89f9-11ea-888e-0242ac1a0003", "label": "Dauer und Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27484e0-89f9-11ea-b1d0-0242ac1a0003", "label": "Umwelt ver\u00e4ndert sich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c1cca-89f9-11ea-b64b-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2628b82-89f9-11ea-8bc5-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2680648-89f9-11ea-af4e-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242f20e-89f9-11ea-8cff-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2291528-89f9-11ea-8b15-0242ac1a0003", "label": "Sprachenlernen reflektieren und dokumentieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23059a0-89f9-11ea-9ccb-0242ac1a0003", "label": "Fl\u00e4cheninhalt und Volumen (ca. 24 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26720de-89f9-11ea-9ff2-0242ac1a0003", "label": "Praktikum in einer F\u00f6rderst\u00e4tte durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223a21e-89f9-11ea-9d58-0242ac1a0003", "label": "Ausdrucksformen des Glaubens an Gott \u2013 Beten und Handeln, Bilder und Symbole"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b6d0a-89f9-11ea-af4b-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270295e-89f9-11ea-98be-0242ac1a0003", "label": "Planvolles Handeln und Probleml\u00f6sen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f7bd8-89f9-11ea-97bf-0242ac1a0003", "label": "Mithilfe von Medien situations- und adressatengerecht kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253c444-89f9-11ea-b409-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26931a8-89f9-11ea-b2f9-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257cae4-89f9-11ea-a066-0242ac1a0003", "label": "Nat\u00fcrliche Exponential- und Logarithmusfunktion (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2604048-89f9-11ea-929d-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst (ca. 26 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242e480-89f9-11ea-904d-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b8c50-89f9-11ea-a0c2-0242ac1a0003", "label": "Umwelt- und Verbraucherbewusstsein (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f3a2a-89f9-11ea-8ea6-0242ac1a0003", "label": "Jesus begegnet Menschen \u2013 die Frohbotschaft vom bedingungslos liebenden Gott"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b6122-89f9-11ea-a7e4-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge und Ger\u00e4te anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23aeb04-89f9-11ea-9c6e-0242ac1a0003", "label": "Selbstversorgung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c8b1e-89f9-11ea-a919-0242ac1a0003", "label": "Jesaja, ein Prophet des Friedens und der Gerechtigkeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2539c58-89f9-11ea-928a-0242ac1a0003", "label": "Ma\u00dfnahmen des Arbeits- und Umweltschutzes umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25705e6-89f9-11ea-a3d0-0242ac1a0003", "label": "Sprachenlernen reflektieren und dokumentieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ded40-89f9-11ea-bca4-0242ac1a0003", "label": "Vernetzte Informationsstrukturen (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2776688-89f9-11ea-80ac-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259b9ee-89f9-11ea-83ad-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2657bc6-89f9-11ea-b49b-0242ac1a0003", "label": "Sich am Boden und an Ger\u00e4ten bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260a3b2-89f9-11ea-b1c3-0242ac1a0003", "label": "Methodik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2299782-89f9-11ea-8919-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e03ae-89f9-11ea-b735-0242ac1a0003", "label": "Gerechtigkeit und Frieden in der einen Welt  (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2624a1e-89f9-11ea-ab50-0242ac1a0003", "label": "Der K\u00f6rper und seine Funktionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222e996-89f9-11ea-bb77-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256ef52-89f9-11ea-bb11-0242ac1a0003", "label": "Sinus- und Kosinusfunktion \u2013 Produkt- und Kettenregel (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27280dc-89f9-11ea-9533-0242ac1a0003", "label": "Multimedia"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a5622-89f9-11ea-929e-0242ac1a0003", "label": "Adjektive f\u00fcr eine pr\u00e4zise Beschreibung verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239436c-89f9-11ea-8b61-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25449aa-89f9-11ea-8625-0242ac1a0003", "label": "Gott in meinem Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22be690-89f9-11ea-8862-0242ac1a0003", "label": "Umgang mit Medien (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22864de-89f9-11ea-9eb7-0242ac1a0003", "label": "Argumente formulieren und eigene Meinung \u00e4u\u00dfern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2724284-89f9-11ea-8bc3-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen des Computer Aided Design (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d2cc6-89f9-11ea-8141-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a94ba-89f9-11ea-b76b-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f652c-89f9-11ea-a409-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262388a-89f9-11ea-a45f-0242ac1a0003", "label": "Verantwortung in der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d5a86-89f9-11ea-986e-0242ac1a0003", "label": "Fortbewegung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e27a6-89f9-11ea-a1a3-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265fbb4-89f9-11ea-8c72-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Metall"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f4e74-89f9-11ea-8594-0242ac1a0003", "label": "Technische Gefahren und Sicherheitsvorkehrungen beachten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2304870-89f9-11ea-ac87-0242ac1a0003", "label": "Dezimalbr\u00fcche (ca. 11 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238e6e2-89f9-11ea-90e2-0242ac1a0003", "label": "Ich und die Gleichaltrigen (ca. 22 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2496328-89f9-11ea-b3f2-0242ac1a0003", "label": "Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b82f4-89f9-11ea-8f94-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2780ac0-89f9-11ea-a92e-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a1a0e-89f9-11ea-bf75-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24bf070-89f9-11ea-8da6-0242ac1a0003", "label": "Musik\u00a0\u2013 Mensch\u00a0\u2013 Zeit (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226f28e-89f9-11ea-b79b-0242ac1a0003", "label": "Kirche \u2013 Gemeinschaft der Christen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2802b74-89f9-11ea-b8ed-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24834f8-89f9-11ea-b816-0242ac1a0003", "label": "Materialien und Stoffe anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b2bfe-89f9-11ea-8718-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b5c30-89f9-11ea-8544-0242ac1a0003", "label": "Die Bibel als Buch des Lebens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d9d82-89f9-11ea-9d9c-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperpflege und Hygiene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22af42e-89f9-11ea-97ec-0242ac1a0003", "label": "Kommunizieren und Handeln in einer auditiv orientierten Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c371e-89f9-11ea-9486-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250a94e-89f9-11ea-969b-0242ac1a0003", "label": "Wichtiges Vokabular nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259bf70-89f9-11ea-9b4e-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259e2f2-89f9-11ea-9128-0242ac1a0003", "label": "Liebe und Partnerschaft (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a8994-89f9-11ea-a02e-0242ac1a0003", "label": "Kleine Spiele spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2744ec6-89f9-11ea-9a3d-0242ac1a0003", "label": "Gebet, Musik, Meditation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264b8d0-89f9-11ea-a524-0242ac1a0003", "label": "Terti\u00e4re Sozialisation in der Arbeitswelt (ca. 40 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c266c-89f9-11ea-8e18-0242ac1a0003", "label": "Kr\u00e4fte und ihre Wirkungen (ca. 11 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232e45e-89f9-11ea-99a5-0242ac1a0003", "label": "Spielen und Wetteifern mit und ohne Ball \u2013 Kleine Spiele und Sportspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2811d36-89f9-11ea-b906-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223571e-89f9-11ea-a354-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber religi\u00f6se Vorstellungen nachdenken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b152a-89f9-11ea-a1bd-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperschema"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235a018-89f9-11ea-b061-0242ac1a0003", "label": "Freizeitgestaltung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2694346-89f9-11ea-b7d2-0242ac1a0003", "label": "Orthographie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2350ffe-89f9-11ea-ae33-0242ac1a0003", "label": "Fachspezifische Methoden gewinnen und anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a3f2e-89f9-11ea-8fc6-0242ac1a0003", "label": "Lebensraum und Mobilit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2543848-89f9-11ea-9bd2-0242ac1a0003", "label": "Allein sein"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d36be-89f9-11ea-afcd-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2767fb6-89f9-11ea-9c1e-0242ac1a0003", "label": "\u00c4hnliche Figuren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258becc-89f9-11ea-8088-0242ac1a0003", "label": "Identit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2703232-89f9-11ea-8f95-0242ac1a0003", "label": "Handlungen planen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2599266-89f9-11ea-9770-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e3724-89f9-11ea-b95a-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Zuwendung erleben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221b03a-89f9-11ea-8c78-0242ac1a0003", "label": "Jesus Christus \u2013 Gott wird Mensch"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d45f2-89f9-11ea-9dc1-0242ac1a0003", "label": "Interaktion, Inszenierung und Kommunikation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f28041ea-89f9-11ea-9547-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d6c84-89f9-11ea-a651-0242ac1a0003", "label": "Dauer und Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b52ba-89f9-11ea-953a-0242ac1a0003", "label": "Handlungen planen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2387e82-89f9-11ea-85e5-0242ac1a0003", "label": "Zugeh\u00f6rigkeit und Kommunikationsstrategien mit der h\u00f6renden Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22746bc-89f9-11ea-9573-0242ac1a0003", "label": "Menschen anderer Religionen begegnen \u2013 Juden und Muslime"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234042e-89f9-11ea-9c06-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge, Ger\u00e4te und Maschinen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f8536-89f9-11ea-ab23-0242ac1a0003", "label": "IT-Projekt (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c0e78-89f9-11ea-955e-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d4d66-89f9-11ea-a43e-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a4966-89f9-11ea-a91f-0242ac1a0003", "label": "Lexikalische Mimik bei Verben und Adjektiven einsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2468b1c-89f9-11ea-b882-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2258408-89f9-11ea-961d-0242ac1a0003", "label": "Menschen anderer Religionen begegnen \u2013 Juden und Muslime"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ef0c0-89f9-11ea-b45f-0242ac1a0003", "label": "Europ\u00e4ische Integration und globalisierte Welt bis zum Beginn des 21. Jahrhunderts (ca. 11 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253bbca-89f9-11ea-a9ef-0242ac1a0003", "label": "Gestaltungsm\u00f6glichkeiten nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c75ba-89f9-11ea-8220-0242ac1a0003", "label": "Menschen machen Geschichte (L\u00e4ngsschnitt) (ca. 5 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27af834-89f9-11ea-b684-0242ac1a0003", "label": "Sich t\u00e4nzerisch bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279b730-89f9-11ea-9b36-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22dc9a6-89f9-11ea-90b2-0242ac1a0003", "label": "Taktile Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2325d72-89f9-11ea-8415-0242ac1a0003", "label": "Technische Gefahren und Sicherheitsvorkehrungen beachten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2431ea0-89f9-11ea-bedc-0242ac1a0003", "label": "Freizeitgestaltung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2707710-89f9-11ea-a716-0242ac1a0003", "label": "Taktile Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2294b74-89f9-11ea-8a09-0242ac1a0003", "label": "Lesen \u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2339160-89f9-11ea-b579-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c2872-89f9-11ea-aca6-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e8dfa-89f9-11ea-8721-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchrung in die Bildbearbeitung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230b63e-89f9-11ea-ab2f-0242ac1a0003", "label": "Mensch und Gesundheit \u2013 Pubert\u00e4t und vorgeburtliche Entwicklung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253fde2-89f9-11ea-8e69-0242ac1a0003", "label": "Einblick in Berufsfelder gewinnen und den Bezug zur pers\u00f6nlichen Einstellung aufzeigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2304424-89f9-11ea-bf60-0242ac1a0003", "label": "Bruchteile und Bruchzahlen (ca. 13 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241e148-89f9-11ea-8d0f-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d09c4-89f9-11ea-816b-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen in Haus und Garten erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2286934-89f9-11ea-8804-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a215e-89f9-11ea-a401-0242ac1a0003", "label": "Frei im Netz!? (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276b792-89f9-11ea-af04-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278d46e-89f9-11ea-aea6-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2312efc-89f9-11ea-8e28-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d6d3a-89f9-11ea-80fb-0242ac1a0003", "label": "Pers\u00f6nliche Merkmale"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2689cb6-89f9-11ea-9a50-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsfelder in Verwaltung und Lager"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d7526-89f9-11ea-99a3-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der Alt- und Jungsteinzeit auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27047cc-89f9-11ea-8085-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rpereigene Kommunikationsformen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25abc40-89f9-11ea-811a-0242ac1a0003", "label": "Menschenrechte\u00a0\u2013 Rechte f\u00fcr alle Menschen (L\u00e4ngsschnitt) (ca. 5 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a7360-89f9-11ea-bd4c-0242ac1a0003", "label": "Profilbereich am MuG"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241c672-89f9-11ea-bbce-0242ac1a0003", "label": "Fachspezifische Methoden gewinnen und anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279acfe-89f9-11ea-aae3-0242ac1a0003", "label": "Lebenskrisen als pers\u00f6nliche Herausforderungen  (ca. 24 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c7a44-89f9-11ea-b49a-0242ac1a0003", "label": "Freizeit und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f790e-89f9-11ea-8fbd-0242ac1a0003", "label": "Gestaltete Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b73ca-89f9-11ea-af41-0242ac1a0003", "label": "Bildnerische Auseinandersetzung mit Wirklichkeit und Fantasie (ca. 34 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2796d98-89f9-11ea-91c4-0242ac1a0003", "label": "Lebenskonzepte heute"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2462f46-89f9-11ea-9914-0242ac1a0003", "label": "Geschichte der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23eacf8-89f9-11ea-bb49-0242ac1a0003", "label": "Mechanische Erscheinungen erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d5722-89f9-11ea-8a7e-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation uns Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232d78e-89f9-11ea-89f3-0242ac1a0003", "label": "Sich im Schwimmbad orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b6f1a-89f9-11ea-a004-0242ac1a0003", "label": "Fantasiewelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2401cbe-89f9-11ea-8c8e-0242ac1a0003", "label": "Eine textile Fl\u00e4che verarbeiten\u00a0\u2013 Maschinenn\u00e4hen (ca. 36 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f750e-89f9-11ea-a9b8-0242ac1a0003", "label": "Lebenshaltungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25bcf86-89f9-11ea-9225-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2757008-89f9-11ea-a6a1-0242ac1a0003", "label": "Zwei Fenster zur Wirklichkeit \u2013 Naturwissenschaft und Glaube"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2808a56-89f9-11ea-ade0-0242ac1a0003", "label": "Freizeit als Ausgleich zur Arbeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e6b82-89f9-11ea-be71-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2434a88-89f9-11ea-a9cf-0242ac1a0003", "label": "Berufliche und gesellschaftliche Inklusion"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22823b6-89f9-11ea-ac0c-0242ac1a0003", "label": "Wortbausteine und W\u00f6rter als bedeutungstragende Einheiten erkennen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c2916-89f9-11ea-a5d3-0242ac1a0003", "label": "\u201eMitten unter euch\u201c \u2013 Jesu Botschaft und Leben (ca. 16 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b1614-89f9-11ea-af81-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b197e-89f9-11ea-8d09-0242ac1a0003", "label": "Geschichtliche Epochen und Ereignisse"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23088e4-89f9-11ea-8da2-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2298aa8-89f9-11ea-a0b0-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2470d12-89f9-11ea-8e50-0242ac1a0003", "label": "\u201eWas glaubst denn du?\u201c \u2013 Vielfalt des Glaubens (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2756766-89f9-11ea-922d-0242ac1a0003", "label": "Die Auferstehung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257f212-89f9-11ea-95b5-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257bcfc-89f9-11ea-b167-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26bdae8-89f9-11ea-8079-0242ac1a0003", "label": "Gewissen und Verantwortung (ca. 16 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263efb8-89f9-11ea-b37f-0242ac1a0003", "label": "Die Schule erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e4aa4-89f9-11ea-b05b-0242ac1a0003", "label": "Softwareprojekt (ab Jgst. 8)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23321d0-89f9-11ea-a18c-0242ac1a0003", "label": "Eine textile Fl\u00e4che verarbeiten\u00a0\u2013 Hand- und Maschinenn\u00e4hen (ca. 24 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e8252-89f9-11ea-9b5d-0242ac1a0003", "label": "Planung und Gestaltung von Freizeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a63a6-89f9-11ea-88ea-0242ac1a0003", "label": "Eine Schwimmtechnik erlernen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24334c6-89f9-11ea-9e31-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungen bewerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2212eee-89f9-11ea-83fd-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24185cc-89f9-11ea-a6bb-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242d68e-89f9-11ea-806f-0242ac1a0003", "label": "Individuelle Erfahrungen in der Berufs- und Arbeitswelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2774144-89f9-11ea-a6e2-0242ac1a0003", "label": "Bewegung \u2013 Tanz \u2013 Szene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252c95e-89f9-11ea-8cdd-0242ac1a0003", "label": "Jesaja, ein Prophet des Friedens und der Gerechtigkeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2237190-89f9-11ea-b9c1-0242ac1a0003", "label": "Unsere Welt \u2013 Gottes Sch\u00f6pfung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e1112-89f9-11ea-ab8a-0242ac1a0003", "label": "Rhythmik \u2013 Musik \u2013 Mensch \u2013 Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a7226-89f9-11ea-a664-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b9296-89f9-11ea-8a36-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c2a06-89f9-11ea-87eb-0242ac1a0003", "label": "Planen und Organisieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240e0b8-89f9-11ea-b973-0242ac1a0003", "label": "Fortpflanzung und Individualentwicklung des Menschen (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f4c10-89f9-11ea-b085-0242ac1a0003", "label": "Datennetze I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225695a-89f9-11ea-96db-0242ac1a0003", "label": "Mit Gott auf dem Weg \u2013 Glaubenserfahrungen des Volkes Israel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d2b8c-89f9-11ea-b8b5-0242ac1a0003", "label": "Das Kirchenjahr"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f5a06-89f9-11ea-a23a-0242ac1a0003", "label": "Eigene Emotionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253f888-89f9-11ea-9a94-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255e47c-89f9-11ea-a512-0242ac1a0003", "label": "Lokales Differenzieren (ca. 9 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224252c-89f9-11ea-8983-0242ac1a0003", "label": "Sprechen \u2013 Singen \u2013 Musizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b7aee-89f9-11ea-bf22-0242ac1a0003", "label": "Jesus Botschaft vom Reich Gottes \u2013 Worte und Taten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c6df4-89f9-11ea-af10-0242ac1a0003", "label": "Das Unternehmen als synergetisches System"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272fcce-89f9-11ea-81c9-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b601c-89f9-11ea-9131-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2366f84-89f9-11ea-a46e-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Textsorten unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b077c-89f9-11ea-b417-0242ac1a0003", "label": "Elementare naturwissenschaftliche Ph\u00e4nomene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273210e-89f9-11ea-b8e7-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228caaa-89f9-11ea-8cdb-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22811a0-89f9-11ea-9bcc-0242ac1a0003", "label": "Systematik der Blindenkurzschrift"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2740402-89f9-11ea-ba83-0242ac1a0003", "label": "Angenommen sein"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2448e0c-89f9-11ea-82eb-0242ac1a0003", "label": "Methoden zur Wortschatzerweiterung kennen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225df70-89f9-11ea-b071-0242ac1a0003", "label": "Daten und Zufall"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2367ca4-89f9-11ea-8411-0242ac1a0003", "label": "\u00c4sthetische Gestaltung und Wirkung eines Textes verstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2649f12-89f9-11ea-971f-0242ac1a0003", "label": "Ziele und Ma\u00dfnahmen der Wirtschaftspolitik in der Sozialen Marktwirtschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a84e0-89f9-11ea-8710-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2222452-89f9-11ea-917b-0242ac1a0003", "label": "Zahlen strukturiert darstellen und Zahlbeziehungen formulieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2711b34-89f9-11ea-9c4e-0242ac1a0003", "label": "Lautsprachlich kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27dfe62-89f9-11ea-8468-0242ac1a0003", "label": "Kleine Spiele spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d4288-89f9-11ea-91f8-0242ac1a0003", "label": "Betriebe aus verschiedenen Arbeitsfeldern erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250bef2-89f9-11ea-b236-0242ac1a0003", "label": "\u00d6konomisches Handeln im privaten Haushalt (Vertiefung)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2226aac-89f9-11ea-837e-0242ac1a0003", "label": "Sprechen \u2013 Singen \u2013 Musizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245ce3e-89f9-11ea-bbcc-0242ac1a0003", "label": "Die direkte Geb\u00e4rdensprach\u00e4u\u00dferung (Constructed Dialogue) anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d3dfe-89f9-11ea-88ce-0242ac1a0003", "label": "Naturwissenschaftlich arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2552fb4-89f9-11ea-bb94-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c7180-89f9-11ea-8aa0-0242ac1a0003", "label": "Wahrnehmung \u2013 Bewegung \u2013 Tanz \u2013 Szene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2762f02-89f9-11ea-8ec0-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25cd548-89f9-11ea-93b6-0242ac1a0003", "label": "Sich auf Eis und Schnee bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d8a42-89f9-11ea-a3ff-0242ac1a0003", "label": "Handlungen nachahmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2308024-89f9-11ea-80a4-0242ac1a0003", "label": "Musik\u00a0\u2013 Mensch\u00a0\u2013 Zeit (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c9cee-89f9-11ea-8a06-0242ac1a0003", "label": "Angenommen sein \u2013 zur Gemeinschaft der Christen geh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225bc02-89f9-11ea-b689-0242ac1a0003", "label": "Geometrische Figuren benennen und darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2206a4a-89f9-11ea-a1a9-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254027e-89f9-11ea-93da-0242ac1a0003", "label": "Methodenkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a3222-89f9-11ea-a6f3-0242ac1a0003", "label": "Orientierung in der Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24aa62a-89f9-11ea-9cd5-0242ac1a0003", "label": "Datennetze"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2579cc2-89f9-11ea-9955-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23efafa-89f9-11ea-9a23-0242ac1a0003", "label": "Raum und Mobilit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247c43c-89f9-11ea-9079-0242ac1a0003", "label": "Einigkeit und Freiheit? Deutschland zwischen Restauration und Revolution (ca. 9 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e1474-89f9-11ea-960f-0242ac1a0003", "label": "Bewegungsk\u00fcnste zeigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2339e62-89f9-11ea-8f2c-0242ac1a0003", "label": "Erfolgreich zusammen arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2736d12-89f9-11ea-a74a-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264cea6-89f9-11ea-961f-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273af20-89f9-11ea-a799-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c9d60-89f9-11ea-957a-0242ac1a0003", "label": "Zeit und Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2668002-89f9-11ea-a1cb-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f9f16-89f9-11ea-9c36-0242ac1a0003", "label": "Soziale Rollen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fae76-89f9-11ea-b080-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22065c2-89f9-11ea-b029-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235e992-89f9-11ea-a127-0242ac1a0003", "label": "Einzelne Laute in W\u00f6rtern identifizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ce174-89f9-11ea-a7fb-0242ac1a0003", "label": "Verantwortung in der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2347fb2-89f9-11ea-bd20-0242ac1a0003", "label": "Skizzen und Zeichnungen anfertigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258fcb6-89f9-11ea-81de-0242ac1a0003", "label": "Als Fahrgast am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2617706-89f9-11ea-8dd9-0242ac1a0003", "label": "Sich mit Nahrung versorgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22476ee-89f9-11ea-8d2f-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lernen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c7c26-89f9-11ea-9c99-0242ac1a0003", "label": "Datenbanksysteme I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e57bc-89f9-11ea-88b5-0242ac1a0003", "label": "Pubert\u00e4t, Sexualit\u00e4t und Schwangerschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2755a00-89f9-11ea-81ec-0242ac1a0003", "label": "Menschen sto\u00dfen an Grenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2259b64-89f9-11ea-9279-0242ac1a0003", "label": "Fantasiewelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d16d2-89f9-11ea-b160-0242ac1a0003", "label": "Sammeln und Ordnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d8c3c-89f9-11ea-9108-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der Neuzeit auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26665e0-89f9-11ea-aaee-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249c9f8-89f9-11ea-bede-0242ac1a0003", "label": "Spielr\u00e4ume"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a2afe-89f9-11ea-ba84-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27676ce-89f9-11ea-93bc-0242ac1a0003", "label": "Potenzen und Wurzeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2253020-89f9-11ea-9756-0242ac1a0003", "label": "Kirche \u2013 Gemeinschaft der Christen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224b078-89f9-11ea-ae6f-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2705046-89f9-11ea-abcf-0242ac1a0003", "label": "Wohnumgebung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2490f18-89f9-11ea-9acf-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239cc74-89f9-11ea-97fe-0242ac1a0003", "label": "Das fr\u00fchneuzeitliche Europa zwischen konfessioneller Auseinandersetzung und absolutistischem Herrschaftsanspruch (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d16c8-89f9-11ea-8d45-0242ac1a0003", "label": "Datenmodellierung und relationale Datenbanksysteme (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240ff26-89f9-11ea-b01b-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b83a4-89f9-11ea-860a-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23868a2-89f9-11ea-8f59-0242ac1a0003", "label": "Kommunikationsstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278f750-89f9-11ea-b070-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220733c-89f9-11ea-ad11-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25935dc-89f9-11ea-8169-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2395104-89f9-11ea-97e7-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25862c4-89f9-11ea-8f63-0242ac1a0003", "label": "Konditionale S\u00e4tze bilden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239e326-89f9-11ea-86c1-0242ac1a0003", "label": "Leben und Kultur im Mittelalter  (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2677052-89f9-11ea-972e-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2719da2-89f9-11ea-a7ae-0242ac1a0003", "label": "Bildschirmpr\u00e4sentation (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2452196-89f9-11ea-9679-0242ac1a0003", "label": "Lesen \u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25db864-89f9-11ea-996c-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b9104-89f9-11ea-9407-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2615ad2-89f9-11ea-ab69-0242ac1a0003", "label": "Energie als Erhaltungsgr\u00f6\u00dfe (ca. 26 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271951e-89f9-11ea-b443-0242ac1a0003", "label": "Computeranimation (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a767c-89f9-11ea-8809-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ace5c-89f9-11ea-8de8-0242ac1a0003", "label": "Multimedia"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c36c2-89f9-11ea-b727-0242ac1a0003", "label": "Kaufm\u00e4nnische Grundbildung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27cceac-89f9-11ea-9894-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d422e-89f9-11ea-bdaf-0242ac1a0003", "label": "Miteinander sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e662c-89f9-11ea-88db-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f81b0-89f9-11ea-94da-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungswelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ffd38-89f9-11ea-b258-0242ac1a0003", "label": "Bewegungsk\u00fcnste zeigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2402146-89f9-11ea-a32f-0242ac1a0003", "label": "Arbeiten mit dem Werkstoff Holz (ca. 30 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a1c2e-89f9-11ea-b68a-0242ac1a0003", "label": "Zusammenleben in Familie, Schule und Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e15ca-89f9-11ea-95ae-0242ac1a0003", "label": "Spiel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23fac70-89f9-11ea-b377-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2750078-89f9-11ea-87ae-0242ac1a0003", "label": "Ich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27187c2-89f9-11ea-856e-0242ac1a0003", "label": "Softwareprojekt (ab Jgst. 8)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2289da0-89f9-11ea-804a-0242ac1a0003", "label": "Epische, lyrische und dramatische Texte erschlie\u00dfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2241834-89f9-11ea-a162-0242ac1a0003", "label": "Daten und Zufall"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ff276-89f9-11ea-8d76-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22bfc66-89f9-11ea-b021-0242ac1a0003", "label": "Leben, Wirken und Botschaft Jesu"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b11c8-89f9-11ea-9b0b-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e9c7e-89f9-11ea-aeb9-0242ac1a0003", "label": "Freizeitaktivit\u00e4ten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236ffa8-89f9-11ea-97aa-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2513922-89f9-11ea-8637-0242ac1a0003", "label": "Spielr\u00e4ume"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22413b6-89f9-11ea-9953-0242ac1a0003", "label": "Mit Gr\u00f6\u00dfen in Sachsituationen umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2332a68-89f9-11ea-a84a-0242ac1a0003", "label": "Arbeiten mit dem Werkstoff Metall (ca. 24 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e1e94-89f9-11ea-bed2-0242ac1a0003", "label": "Bauspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2622246-89f9-11ea-b5b4-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269fa3e-89f9-11ea-a627-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2443c86-89f9-11ea-bedc-0242ac1a0003", "label": "\u00c4sthetische Gestaltung und Wirkung eines Textes verstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e703c-89f9-11ea-b644-0242ac1a0003", "label": "Thukydides, Der Peloponnesische Krieg \u2013 Ideal und Wirklichkeit der athenischen Demokratie im Logos Epitaphios"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a25a0-89f9-11ea-ab42-0242ac1a0003", "label": "\u201eF\u00fcr uns\u201c \u2013 der Glaube an Jesus Christus (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227faf8-89f9-11ea-8594-0242ac1a0003", "label": "Fortpflanzung und Sexualit\u00e4t (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ded9c-89f9-11ea-ba67-0242ac1a0003", "label": "Verantwortung \u00fcbernehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281dd2a-89f9-11ea-b94c-0242ac1a0003", "label": "Hoffnungen und Erwartungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256fd6c-89f9-11ea-9040-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222e0d6-89f9-11ea-812d-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f0e04-89f9-11ea-b758-0242ac1a0003", "label": "Fairness/Kooperation/Selbstkompetenz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2684a5e-89f9-11ea-a597-0242ac1a0003", "label": "Hoffnung durch Jesus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2636610-89f9-11ea-b817-0242ac1a0003", "label": "W\u00e4rme erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227003a-89f9-11ea-b05f-0242ac1a0003", "label": "Kirchenr\u00e4ume \u2013 Orte der Gemeinschaft mit Gott und den Menschen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d57d2-89f9-11ea-9bbb-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268a134-89f9-11ea-8de9-0242ac1a0003", "label": "Wichtige Stationen der Kirchengeschichte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267020c-89f9-11ea-83ae-0242ac1a0003", "label": "Weitere Medien verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27cca56-89f9-11ea-b120-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2761d14-89f9-11ea-a4c1-0242ac1a0003", "label": "Methodik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25756cc-89f9-11ea-85ef-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264ec9c-89f9-11ea-aca6-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23472ce-89f9-11ea-8d70-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27cfbfc-89f9-11ea-bb00-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c218a-89f9-11ea-9b68-0242ac1a0003", "label": "Dynamik zweidimensionaler Bewegungen (ca. 17 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c3ad2-89f9-11ea-85cf-0242ac1a0003", "label": "Wetter und Klima (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a0582-89f9-11ea-a3d6-0242ac1a0003", "label": "Sozialverhalten im Stra\u00dfenverkehr"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d4082-89f9-11ea-8b88-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungen mit dem ganzen K\u00f6rper"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e2bfc-89f9-11ea-88ea-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276ffc2-89f9-11ea-843f-0242ac1a0003", "label": "Fortbewegung im Stra\u00dfenverkehr"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c3c10-89f9-11ea-a845-0242ac1a0003", "label": "Gesellschaftliche Grundwerte und soziale Normen reflektieren (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d2e08-89f9-11ea-8d66-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fabb8-89f9-11ea-be2f-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26cdeb6-89f9-11ea-a3f8-0242ac1a0003", "label": "Wichtige Stationen der Kirchengeschichte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231e90a-89f9-11ea-a503-0242ac1a0003", "label": "Sich mit dem Mittelalter auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a98fc-89f9-11ea-a256-0242ac1a0003", "label": "Miteinander sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fb4c4-89f9-11ea-8218-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2379850-89f9-11ea-89a3-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2421276-89f9-11ea-8bbe-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271a680-89f9-11ea-9b65-0242ac1a0003", "label": "Webdesign"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244dd3a-89f9-11ea-b835-0242ac1a0003", "label": "Literarische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247e49e-89f9-11ea-883a-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2402e66-89f9-11ea-833a-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254be08-89f9-11ea-abb3-0242ac1a0003", "label": "Individuelle Erfahrungen in der Berufs- und Arbeitswelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274a402-89f9-11ea-8d22-0242ac1a0003", "label": "Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e980a-89f9-11ea-a47d-0242ac1a0003", "label": "Freizeit planen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2576c3e-89f9-11ea-b13d-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279c45a-89f9-11ea-b260-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22887de-89f9-11ea-8063-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lesef\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222504e-89f9-11ea-a794-0242ac1a0003", "label": "Messhandlungen durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c75fe-89f9-11ea-957b-0242ac1a0003", "label": "Rhythmus, Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d1fd0-89f9-11ea-ae46-0242ac1a0003", "label": "Einkaufen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ed560-89f9-11ea-875d-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24bec2e-89f9-11ea-a498-0242ac1a0003", "label": "Sprechen\u00a0\u2013 Singen\u00a0\u2013 Musizieren (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a3b38-89f9-11ea-bf8e-0242ac1a0003", "label": "Freizeit und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267f87e-89f9-11ea-8e6e-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238a88a-89f9-11ea-8cd7-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250f6ba-89f9-11ea-8d46-0242ac1a0003", "label": "Lautsprachlich kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24748cc-89f9-11ea-81f2-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24aaf8a-89f9-11ea-8e1f-0242ac1a0003", "label": "Datennetze II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2233b76-89f9-11ea-9686-0242ac1a0003", "label": "Mit Konflikten umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2461d26-89f9-11ea-a4f3-0242ac1a0003", "label": "Die Gruppe im aktuellen politischen Geschehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229f6be-89f9-11ea-97b8-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248097e-89f9-11ea-bd11-0242ac1a0003", "label": "Elementare naturwissenschaftliche Ph\u00e4nomene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251e624-89f9-11ea-bd4f-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254f706-89f9-11ea-96d5-0242ac1a0003", "label": "Vitae philosophia dux \u2013 philosophische Haltungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24467b0-89f9-11ea-861c-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten und ver\u00f6ffentlichen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f6708-89f9-11ea-bd4c-0242ac1a0003", "label": "Die eigene Biografie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2755e88-89f9-11ea-9b08-0242ac1a0003", "label": "Schicksalsschl\u00e4ge"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c0b64-89f9-11ea-ab33-0242ac1a0003", "label": "Bewegung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23de052-89f9-11ea-97e2-0242ac1a0003", "label": "Optische Ph\u00e4nomene (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24bf8e0-89f9-11ea-9cfb-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen (ca. 7 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277b5fc-89f9-11ea-840b-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2276552-89f9-11ea-a778-0242ac1a0003", "label": "Zahlen strukturiert darstellen und Zahlbeziehungen formulieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2764b2c-89f9-11ea-8596-0242ac1a0003", "label": "Gottesbegegnungen in Jesus Christus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2588a1a-89f9-11ea-b70c-0242ac1a0003", "label": "Vergangenheit darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22aa1ea-89f9-11ea-a2db-0242ac1a0003", "label": "Vergangenheit darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24365a4-89f9-11ea-b789-0242ac1a0003", "label": "Stoffe und ihre Eigenschaften (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d2802-89f9-11ea-a3fe-0242ac1a0003", "label": "Fragen stellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b0788-89f9-11ea-984b-0242ac1a0003", "label": "Einkaufen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f1d3e-89f9-11ea-afd8-0242ac1a0003", "label": "Satzlehre"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2642eec-89f9-11ea-b26f-0242ac1a0003", "label": "Elektronische Medien ein- und ausschalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2480dc0-89f9-11ea-a398-0242ac1a0003", "label": "Zeit und Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259f486-89f9-11ea-97be-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2476820-89f9-11ea-a051-0242ac1a0003", "label": "Wirtschaft und Bev\u00f6lkerung  (ca. 3 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c1700-89f9-11ea-91a8-0242ac1a0003", "label": "Auszeiten und Feste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223e2e2-89f9-11ea-a77e-0242ac1a0003", "label": "Im Zahlenraum bis Hundert rechnen und Strukturen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259c42a-89f9-11ea-9a9d-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f2eb6-89f9-11ea-b040-0242ac1a0003", "label": "Eine Schwimmtechnik erlernen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2616964-89f9-11ea-b6f6-0242ac1a0003", "label": "Atome (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24cbcda-89f9-11ea-b4e3-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2717a5c-89f9-11ea-b4f7-0242ac1a0003", "label": "Projekt (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b5cf0-89f9-11ea-9c05-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2600a7e-89f9-11ea-b43c-0242ac1a0003", "label": "Sinn und Sehnsucht \u2013 Orientierung in der Vielfalt  religi\u00f6ser und weltanschaulicher Angebote (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e8f18-89f9-11ea-83b6-0242ac1a0003", "label": "Pers\u00f6nlichkeit, Emotionen und soziale Beziehungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2332e96-89f9-11ea-9c26-0242ac1a0003", "label": "Arbeiten mit plastischen Massen (ca. 26 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259315e-89f9-11ea-b358-0242ac1a0003", "label": "Zufrieden und erfolgreich in der Arbeitswelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22cbb2e-89f9-11ea-8b68-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253eb5e-89f9-11ea-8dd4-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2507438-89f9-11ea-ba38-0242ac1a0003", "label": "Sich \u00fcber basale K\u00f6rperfunktionen ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c33a0-89f9-11ea-b0a6-0242ac1a0003", "label": "Vertiefung prozessbezogener Kompetenzen anhand ausgew\u00e4hlter Inhalte (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220d926-89f9-11ea-ad5e-0242ac1a0003", "label": "Vorsokratiker \u2013 auf dem Weg zu einer rationalen Weltdeutung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d908a-89f9-11ea-9bdd-0242ac1a0003", "label": "Soziale Kontakte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fcf18-89f9-11ea-acec-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperschema"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250a0a2-89f9-11ea-b4d9-0242ac1a0003", "label": "In einen basalen Dialog treten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f4cfa-89f9-11ea-b745-0242ac1a0003", "label": "Eigene Emotionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b0fae-89f9-11ea-b782-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2263c90-89f9-11ea-9bbe-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lernen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2489c7c-89f9-11ea-b426-0242ac1a0003", "label": "Schrift"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a2e1a-89f9-11ea-a37f-0242ac1a0003", "label": "\u201eIn Verantwortung vor Gott\u201c \u2013 das Verh\u00e4ltnis von Kirche und Staat (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f9b2c-89f9-11ea-aee1-0242ac1a0003", "label": "Prim\u00e4rsozialisation in Familie und Kindertagesst\u00e4tte (ca. 30 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260f114-89f9-11ea-be33-0242ac1a0003", "label": "Integration von Informationssystemen (ca. 26 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254ffa8-89f9-11ea-9ed3-0242ac1a0003", "label": "Ridentem dicere verum \u2013 satirische Brechungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ea586-89f9-11ea-80f8-0242ac1a0003", "label": "Jugendliche zwischen Kindheit und Erwachsenenalter (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2398a52-89f9-11ea-9ad5-0242ac1a0003", "label": "Nordafrika und westliches Asien (ca. 11 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2602e0a-89f9-11ea-9e11-0242ac1a0003", "label": "Visuelle Medien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250ad90-89f9-11ea-b266-0242ac1a0003", "label": "Betriebliche Abl\u00e4ufe und Arbeitsteilung (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26adcd8-89f9-11ea-bfa1-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d091c-89f9-11ea-83fd-0242ac1a0003", "label": "Rechte und Pflichten in Wohnsituationen beachten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e24ee-89f9-11ea-8ace-0242ac1a0003", "label": "Telefon, Mobiltelefon und Smartphone bedienen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2580482-89f9-11ea-b9e8-0242ac1a0003", "label": "Orientierung in Geb\u00e4uden und im Stra\u00dfenverkehr"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2671828-89f9-11ea-80db-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279c8d8-89f9-11ea-a617-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265e1d8-89f9-11ea-9b3e-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Papier und Pappe"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2213be6-89f9-11ea-925d-0242ac1a0003", "label": "Gemeinsamkeiten und Unterschiede von Sprachen entdecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256d134-89f9-11ea-9aee-0242ac1a0003", "label": "Fach- und bildungssprachlichen Wortschatz verstehen und situationsgerecht anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f5238-89f9-11ea-880a-0242ac1a0003", "label": "Sich gymnastisch bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239ba22-89f9-11ea-98be-0242ac1a0003", "label": "Methoden und Arbeitstechniken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a495a-89f9-11ea-945c-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchrung in die Bildbearbeitung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24dd67e-89f9-11ea-8a12-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260734c-89f9-11ea-ad5a-0242ac1a0003", "label": "Gestaltete Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237235c-89f9-11ea-8853-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2547e20-89f9-11ea-89a8-0242ac1a0003", "label": "Gef\u00e4hrdungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f6e6e-89f9-11ea-bab1-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c3f1e-89f9-11ea-ae0d-0242ac1a0003", "label": "Landwirtschaft und Nahrungsmittel (ca. 9 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2487e0e-89f9-11ea-961c-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b0052-89f9-11ea-95c4-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2750ec4-89f9-11ea-9407-0242ac1a0003", "label": "Ich und die anderen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2558ebe-89f9-11ea-9b75-0242ac1a0003", "label": "Grundkenntnisse und Umgangsformen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f28121aa-89f9-11ea-a0b3-0242ac1a0003", "label": "Ausdrucksformen des Glaubens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2596124-89f9-11ea-b96f-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222edd8-89f9-11ea-bbee-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e31b4-89f9-11ea-81b8-0242ac1a0003", "label": "Grundlegende F\u00e4higkeiten f\u00fcr die Informationsbeschaffung nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d380a-89f9-11ea-95e6-0242ac1a0003", "label": "Angewandte Kunst (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240329e-89f9-11ea-9b8e-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265be74-89f9-11ea-bc52-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226d6fa-89f9-11ea-a9ed-0242ac1a0003", "label": "Die moderne Welt: Umwelt und Medien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b2290-89f9-11ea-b195-0242ac1a0003", "label": "Taktile Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27cafa8-89f9-11ea-b5bd-0242ac1a0003", "label": "Ein einfaches Kernmodell (ca. 11 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2234dc8-89f9-11ea-bfed-0242ac1a0003", "label": "Rituale des Alltags verstehen und sch\u00e4tzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c7a5e-89f9-11ea-a4bd-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24fddfc-89f9-11ea-83c9-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperhaltungen: Liegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ff4a6-89f9-11ea-81b7-0242ac1a0003", "label": "Bruchzahlen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22519be-89f9-11ea-aa88-0242ac1a0003", "label": "Den Menschen als Teil der Natur erkennen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a4116-89f9-11ea-b988-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2647af0-89f9-11ea-b1f1-0242ac1a0003", "label": "\u00f6kologische Untersuchungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2269424-89f9-11ea-93ca-0242ac1a0003", "label": "Verbindung unterschiedlicher Prinzipien nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2486144-89f9-11ea-8c14-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25678f6-89f9-11ea-8513-0242ac1a0003", "label": "Texte nach individuellem Sprachstand handlungs- und produktionsorientiert erschlie\u00dfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ac840-89f9-11ea-8cb7-0242ac1a0003", "label": "Die eigene Biografie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23532b8-89f9-11ea-a3af-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24376f2-89f9-11ea-ab33-0242ac1a0003", "label": "Wie Chemiker denken und arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2579402-89f9-11ea-b61c-0242ac1a0003", "label": "Lesetechniken und -strategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2738c48-89f9-11ea-aaaf-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25eb958-89f9-11ea-94c2-0242ac1a0003", "label": "Informationsaustausch (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23df60a-89f9-11ea-80a4-0242ac1a0003", "label": "Beschreibung von Abl\u00e4ufen durch Algorithmen (ca. 11 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b8b8c-89f9-11ea-9a56-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26abeec-89f9-11ea-8e01-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23915f4-89f9-11ea-b73f-0242ac1a0003", "label": "Paulus \u00fcberwindet Grenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ff0a2-89f9-11ea-a678-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2431a2c-89f9-11ea-8c15-0242ac1a0003", "label": "Lebensf\u00fchrung, Konsumverhalten und soziale Sicherung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c1fa8-89f9-11ea-a03b-0242ac1a0003", "label": "Medienethik (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222ff94-89f9-11ea-9814-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen in W\u00f6rtern, S\u00e4tzen, Texten untersuchen und verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d04d2-89f9-11ea-8208-0242ac1a0003", "label": "Selbstversorgung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26dff62-89f9-11ea-a424-0242ac1a0003", "label": "Mitten im Tod: das Leben (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26245be-89f9-11ea-b8ed-0242ac1a0003", "label": "Der eigene K\u00f6rper, die eigenen Gef\u00fchle"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23bba70-89f9-11ea-89ee-0242ac1a0003", "label": "Bauspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a8d8c-89f9-11ea-ad0c-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226ae5a-89f9-11ea-8f43-0242ac1a0003", "label": "Am Leben der anderen Anteil nehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a295e-89f9-11ea-97d7-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2416218-89f9-11ea-9cb5-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25aad40-89f9-11ea-8e49-0242ac1a0003", "label": "Nationalsozialismus\u00a0\u2013 Ideologie und Politik bis 1939 (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2627eb2-89f9-11ea-9989-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d24f8-89f9-11ea-98d7-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2312ace-89f9-11ea-bc13-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277eeaa-89f9-11ea-9f9b-0242ac1a0003", "label": "Vererbung, Evolution"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249d27c-89f9-11ea-9d43-0242ac1a0003", "label": "Objektorientiertes Programmieren (ab Jgst. 8)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270ae60-89f9-11ea-afe8-0242ac1a0003", "label": "Initiative f\u00fcr Kommunikation ergreifen und diese fortf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232075a-89f9-11ea-b169-0242ac1a0003", "label": "Den K\u00f6rperraum erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265ea5c-89f9-11ea-9bda-0242ac1a0003", "label": "Mit Papier und Pappe arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221eb36-89f9-11ea-b278-0242ac1a0003", "label": "Die Heilige Schrift \u2013 biblische Glaubenserfahrungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238952a-89f9-11ea-a32c-0242ac1a0003", "label": "Zufrieden und erfolgreich in der Arbeitswelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26bbb26-89f9-11ea-aaf9-0242ac1a0003", "label": "Gewissen und Vernunft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27dc0aa-89f9-11ea-83bc-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit und Fitness"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25916c4-89f9-11ea-8283-0242ac1a0003", "label": "Musik und Tradition in der globalisierten Welt (11/2)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22242f2-89f9-11ea-b4ef-0242ac1a0003", "label": "Geometrische Muster untersuchen und erstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261d4e4-89f9-11ea-9b08-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267dd62-89f9-11ea-a4dc-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279d328-89f9-11ea-9a1a-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fe4bc-89f9-11ea-b800-0242ac1a0003", "label": "Sehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2407632-89f9-11ea-82f5-0242ac1a0003", "label": "Metall erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a971e-89f9-11ea-8e09-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25479c0-89f9-11ea-8780-0242ac1a0003", "label": "Hoffnungen und Erwartungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265f75e-89f9-11ea-82da-0242ac1a0003", "label": "Mit Holz arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270a438-89f9-11ea-88b9-0242ac1a0003", "label": "Sensomotorische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242db20-89f9-11ea-85c9-0242ac1a0003", "label": "Mensch, Arbeit und Betrieb"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2445202-89f9-11ea-bf96-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcbersichtlich und zweckm\u00e4\u00dfig gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2524858-89f9-11ea-b5dc-0242ac1a0003", "label": "Ger\u00e4te und Maschinen einsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2696204-89f9-11ea-bf04-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26bfd70-89f9-11ea-b068-0242ac1a0003", "label": "Schicksalsschl\u00e4ge \u2013 Herausforderungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237b81c-89f9-11ea-b71a-0242ac1a0003", "label": "Zweih\u00e4ndige Geb\u00e4rden nach Handform und Dominanz unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250b1dc-89f9-11ea-a0ed-0242ac1a0003", "label": "Marketingentscheidungen (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2292ad6-89f9-11ea-8cf7-0242ac1a0003", "label": "S\u00e4tze und Texte durch Satzzeichen strukturieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2752544-89f9-11ea-afcf-0242ac1a0003", "label": "Die Frage nach Gott"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280c912-89f9-11ea-b57c-0242ac1a0003", "label": "Integrierte Informationssysteme (ca. 42 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22dd6a8-89f9-11ea-8dc6-0242ac1a0003", "label": "Visumotorische Koordination"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d0e24-89f9-11ea-bb9d-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen auf Hof und Feld erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236fb66-89f9-11ea-9612-0242ac1a0003", "label": "Rechtschriftliche Arbeitstechniken nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2626c56-89f9-11ea-b825-0242ac1a0003", "label": "Objektorientierte Programmierung (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c5f26-89f9-11ea-8064-0242ac1a0003", "label": "\u00c4gypten\u00a0\u2013 eine fr\u00fche Hochkultur (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24547c0-89f9-11ea-9efa-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b52fc-89f9-11ea-8236-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d0e12-89f9-11ea-bcca-0242ac1a0003", "label": "Wohnraum gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2766e5e-89f9-11ea-9598-0242ac1a0003", "label": "Hoffnungen und Erwartungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229b0f0-89f9-11ea-a809-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240dc76-89f9-11ea-a113-0242ac1a0003", "label": "Informationsaufnahme, \u2011verarbeitung und Reaktion beim Menschen (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2616dba-89f9-11ea-a327-0242ac1a0003", "label": "W\u00e4rmelehre (ca. 22 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2578228-89f9-11ea-8e4d-0242ac1a0003", "label": "Zu und vor anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220578a-89f9-11ea-b2b0-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Basis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2381532-89f9-11ea-aa94-0242ac1a0003", "label": "Die indirekte Geb\u00e4rdensprach\u00e4u\u00dferung anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245b02a-89f9-11ea-8915-0242ac1a0003", "label": "Den einfachen Aussagesatz mit Zeit- und Ortsangaben erweitern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2494d48-89f9-11ea-a74f-0242ac1a0003", "label": "Planvolles Handeln und Probleml\u00f6sen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273c640-89f9-11ea-8b91-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27bc19c-89f9-11ea-84ac-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2706a0e-89f9-11ea-b111-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperhaltungen: Liegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278a39a-89f9-11ea-9c13-0242ac1a0003", "label": "Halbleiterbauelemente in Experimenten (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b499c-89f9-11ea-9ae3-0242ac1a0003", "label": "Berufsorientierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26767ce-89f9-11ea-a3f9-0242ac1a0003", "label": "Selbstkompetenzen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a5afa-89f9-11ea-8b2f-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d64ac-89f9-11ea-8eed-0242ac1a0003", "label": "Eigene Emotionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222fb3e-89f9-11ea-87c0-0242ac1a0003", "label": "Gemeinsamkeiten und Unterschiede von Sprachen entdecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27bdee8-89f9-11ea-9927-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2502348-89f9-11ea-a6bb-0242ac1a0003", "label": "Sensomotorische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d1d20-89f9-11ea-ba1e-0242ac1a0003", "label": "Gestaltete Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2653936-89f9-11ea-8ed4-0242ac1a0003", "label": "Sich an das Wasser gew\u00f6hnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27757b0-89f9-11ea-bd1a-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235be36-89f9-11ea-b6b1-0242ac1a0003", "label": "Blinde Menschen in Geschichte und Gegenwart"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263d3f2-89f9-11ea-830a-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der Weimarer Republik, dem Nationalsozialismus und dem Zweiten Weltkrieg auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276a266-89f9-11ea-a8a8-0242ac1a0003", "label": "Ganzrationale Funktionen (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271edfc-89f9-11ea-9184-0242ac1a0003", "label": "Objekte der Vektorgrafik (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263f986-89f9-11ea-8bc3-0242ac1a0003", "label": "Den Wohn- oder Schulort erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ca9b0-89f9-11ea-9768-0242ac1a0003", "label": "Kleine Spiele spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276af40-89f9-11ea-83c6-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ea0c0-89f9-11ea-a89a-0242ac1a0003", "label": "Freizeitaktivit\u00e4ten im Alltag nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22bc232-89f9-11ea-a12f-0242ac1a0003", "label": "Was ich mag und was mir gut tut (ca. 26 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f10a8-89f9-11ea-ad00-0242ac1a0003", "label": "Das Zuhause erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2501f10-89f9-11ea-a49a-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2683d2a-89f9-11ea-a39d-0242ac1a0003", "label": "Bedeutung der Arbeit aus biblischer und christlicher Sicht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260ec78-89f9-11ea-94a7-0242ac1a0003", "label": "Sprechen\u00a0\u2013 Singen\u00a0\u2013 Musizieren (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26abaaa-89f9-11ea-8b03-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d8322-89f9-11ea-a68c-0242ac1a0003", "label": "Sich mit dem R\u00f6mischen Reich auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2446382-89f9-11ea-93dc-0242ac1a0003", "label": "Texte auf individuellem Sprachstand strukturiert, adressaten- und funktionsgerecht verfassen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229fba0-89f9-11ea-b2fa-0242ac1a0003", "label": "Weitere Medien verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c1d3e-89f9-11ea-b8b2-0242ac1a0003", "label": "Mechanik (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25322be-89f9-11ea-a1ff-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261eb00-89f9-11ea-bfad-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b3d7a-89f9-11ea-8cd9-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f798e-89f9-11ea-a42e-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2710964-89f9-11ea-8cc2-0242ac1a0003", "label": "Initiative f\u00fcr Kommunikation ergreifen und diese fortf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27cf6f2-89f9-11ea-a468-0242ac1a0003", "label": "In neuen Gemeinschaften leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2454c0c-89f9-11ea-bfd2-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27995b6-89f9-11ea-8172-0242ac1a0003", "label": "Die Medienlandschaft \u00fcberblicken und ihren Pluralismus wertsch\u00e4tzen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26257a2-89f9-11ea-a4ab-0242ac1a0003", "label": "Funktionsweise eines Rechners (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26da652-89f9-11ea-a700-0242ac1a0003", "label": "Aspekte europ\u00e4ischer Geschichte \u2013 Denkmuster und Ordnungsformen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254cae2-89f9-11ea-ab1c-0242ac1a0003", "label": "Glaube und Vernunft: Religionskritik und Religionsbegr\u00fcndung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2445f0e-89f9-11ea-a322-0242ac1a0003", "label": "Kreative und produktive Schreibformen auf individuellem Sprachstand nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a5f5a-89f9-11ea-b909-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2432bd4-89f9-11ea-8420-0242ac1a0003", "label": "Verfahren auswerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264918e-89f9-11ea-a70d-0242ac1a0003", "label": "Der demokratische Verfassungsstaat"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2525e42-89f9-11ea-898c-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223d4be-89f9-11ea-9794-0242ac1a0003", "label": "Fantasiewelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ae21c-89f9-11ea-85b8-0242ac1a0003", "label": "Soziale Rollen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254aae4-89f9-11ea-9b7f-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2738374-89f9-11ea-b412-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269ce38-89f9-11ea-b7d8-0242ac1a0003", "label": "Literarische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2291dd4-89f9-11ea-8cb6-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben und Rechtschreibstrategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271d218-89f9-11ea-990c-0242ac1a0003", "label": "Rechensysteme (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240e518-89f9-11ea-8795-0242ac1a0003", "label": "Verhalten \u2013 genetisch bedingt und erlernt  (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e2072-89f9-11ea-a5b5-0242ac1a0003", "label": "Kommunikationsstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271dba0-89f9-11ea-8353-0242ac1a0003", "label": "IT-Sicherheit (ab Jgst. 9)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2816124-89f9-11ea-ad10-0242ac1a0003", "label": "In neuen Gemeinschaften leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b4f56-89f9-11ea-96a2-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278ea76-89f9-11ea-ba00-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e9cf8-89f9-11ea-9abf-0242ac1a0003", "label": "Wirtschaftliches Handeln in der Konsumgesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273525a-89f9-11ea-9981-0242ac1a0003", "label": "Orthographie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272e202-89f9-11ea-9e7f-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230554a-89f9-11ea-a83d-0242ac1a0003", "label": "Verbindung der Grundrechenarten bei rationalen Zahlen (ca. 15 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b9c92-89f9-11ea-a602-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26361ce-89f9-11ea-962b-0242ac1a0003", "label": "Stoffe erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25303a6-89f9-11ea-ba45-0242ac1a0003", "label": "Wichtige Funktionstr\u00e4ger in der Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2692082-89f9-11ea-bc8c-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262b990-89f9-11ea-a8a0-0242ac1a0003", "label": "Praktikum in einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268a9e0-89f9-11ea-912c-0242ac1a0003", "label": "Evangelische Kirche und andere Religionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2302642-89f9-11ea-8297-0242ac1a0003", "label": "Rationale Zahlen (ca. 68 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235c2c8-89f9-11ea-94f8-0242ac1a0003", "label": "Das Auge und seine Erkrankungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d94d6-89f9-11ea-b27a-0242ac1a0003", "label": "Selbstversorgung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250f282-89f9-11ea-8545-0242ac1a0003", "label": "Die Sprechorgane trainieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233a934-89f9-11ea-8114-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogenen Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236c6c8-89f9-11ea-96ff-0242ac1a0003", "label": "Fach- und bildungssprachlichen Wortschatz verstehen und situationsgerecht anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2549d9c-89f9-11ea-ae40-0242ac1a0003", "label": "Berufliche Anforderungsprofile und Eingliederungsm\u00f6glichkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2411150-89f9-11ea-bc4f-0242ac1a0003", "label": "Erfolgreich zusammen arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279d79c-89f9-11ea-bbd2-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2669b32-89f9-11ea-b7be-0242ac1a0003", "label": "Orthographie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2746f3c-89f9-11ea-9c4a-0242ac1a0003", "label": "Fastenzeit und Ostern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249fe00-89f9-11ea-9e04-0242ac1a0003", "label": "Webdesign/CMS (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d2158-89f9-11ea-8eab-0242ac1a0003", "label": "Visuelle Medien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c838a-89f9-11ea-9883-0242ac1a0003", "label": "Vorstellungen vom Paradies"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a132e-89f9-11ea-99e7-0242ac1a0003", "label": "Musik nach 1950 (12/2)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2218c68-89f9-11ea-9dc6-0242ac1a0003", "label": "Religion und Kultur: Dem Leben begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f2e78-89f9-11ea-a772-0242ac1a0003", "label": "Der Mensch auf der Suche nach Wahrheit: Die Person des Sokrates"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256a0f6-89f9-11ea-97f6-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber sprachstandsgem\u00e4\u00dfe Schreibstrategien verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27260ca-89f9-11ea-80a8-0242ac1a0003", "label": "Datennetze II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d34d2-89f9-11ea-a8af-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266eb00-89f9-11ea-89b8-0242ac1a0003", "label": "Sich \u00fcber Berufe informieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2252756-89f9-11ea-a9a1-0242ac1a0003", "label": "Nach Gott fragen \u2013 Gott ist gr\u00f6\u00dfer"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2411e5c-89f9-11ea-a0d2-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2645200-89f9-11ea-836b-0242ac1a0003", "label": "Verschiedene Medien f\u00fcr die Informationsbeschaffung ausw\u00e4hlen und Inhalte entnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2505da4-89f9-11ea-bf2b-0242ac1a0003", "label": "Der Jugendliche in unserer Rechtsordnung (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ad7bc-89f9-11ea-a3d9-0242ac1a0003", "label": "Computeranimation (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ab5a4-89f9-11ea-950a-0242ac1a0003", "label": "Sich am Boden und an Ger\u00e4ten bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239e7ae-89f9-11ea-a994-0242ac1a0003", "label": "Neue r\u00e4umliche und geistige Horizonte  (ca. 11 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26638a4-89f9-11ea-a298-0242ac1a0003", "label": "Textile Fl\u00e4chen verarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263a314-89f9-11ea-a04c-0242ac1a0003", "label": "In Betreuungs- und Pflegeeinrichtungen mitarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2479426-89f9-11ea-b5be-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25061f0-89f9-11ea-bffd-0242ac1a0003", "label": "Privatrechtliche Regelungen (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2393ab6-89f9-11ea-82cf-0242ac1a0003", "label": "N\u00e4chstenliebe und diakonisches Handeln der Kirche (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273cf0a-89f9-11ea-aca0-0242ac1a0003", "label": "Freizeit als Ausgleich zur Arbeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2262a48-89f9-11ea-a81a-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2229428-89f9-11ea-877f-0242ac1a0003", "label": "Sich im Wasser bewegen / Schwimmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2526ea0-89f9-11ea-b122-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266346c-89f9-11ea-8a4e-0242ac1a0003", "label": "Textile Fl\u00e4chen herstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26275c0-89f9-11ea-b980-0242ac1a0003", "label": "Pubert\u00e4t, Sexualit\u00e4t und Schwangerschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e72de-89f9-11ea-ae6d-0242ac1a0003", "label": "Farbtechnik und Raumgestaltung erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2349506-89f9-11ea-9f2e-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2483d68-89f9-11ea-9b09-0242ac1a0003", "label": "Mit Energie verantwortungsvoll umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25231b0-89f9-11ea-aa78-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2317f88-89f9-11ea-a9fd-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen am und im Wasser erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27441a6-89f9-11ea-b579-0242ac1a0003", "label": "Ausdrucksformen des Glaubens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22839d2-89f9-11ea-a9ae-0242ac1a0003", "label": "Laute, Silben und W\u00f6rter (zweitsprachennah) aussprechen und betonen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d242c-89f9-11ea-acbe-0242ac1a0003", "label": "Wasser, Luft, Sonne, Wetter"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267d8da-89f9-11ea-9451-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246e170-89f9-11ea-a1fd-0242ac1a0003", "label": "Umwelt- und Tierethik (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b3822-89f9-11ea-a4df-0242ac1a0003", "label": "Gott und Jesus in meinem Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23aaeaa-89f9-11ea-be6c-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2217da4-89f9-11ea-a3a7-0242ac1a0003", "label": "Mit Konflikten umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235f66c-89f9-11ea-aa16-0242ac1a0003", "label": "Dem Unterrichtsgespr\u00e4ch folgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234aece-89f9-11ea-b3fd-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a6de4-89f9-11ea-b180-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2510d8a-89f9-11ea-a29a-0242ac1a0003", "label": "Unterst\u00fctzte Kommunikation mit Kommunikationsmedien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22bcb10-89f9-11ea-818a-0242ac1a0003", "label": "Freizeitgestaltung (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e8ab8-89f9-11ea-8570-0242ac1a0003", "label": "Methodik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259ad00-89f9-11ea-80b1-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261409c-89f9-11ea-9eeb-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c5faa-89f9-11ea-be3a-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25bea7a-89f9-11ea-a076-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e6b86-89f9-11ea-8997-0242ac1a0003", "label": "Spielr\u00e4ume"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b711e-89f9-11ea-98d2-0242ac1a0003", "label": "Sich mit Mimik, Blickbewegungen und Gesten ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2674974-89f9-11ea-91ab-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229ee30-89f9-11ea-9b62-0242ac1a0003", "label": "Lesetechniken und -strategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2605b5a-89f9-11ea-8088-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2397d8c-89f9-11ea-8c1d-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25854e6-89f9-11ea-8e2a-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rdensprachs\u00e4tze zu komplexen Geb\u00e4rdensprachs\u00e4tzen ausbauen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25816de-89f9-11ea-9d2c-0242ac1a0003", "label": "Zweih\u00e4ndige Geb\u00e4rden nach Handform und Dominanz unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2804f46-89f9-11ea-a8cf-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e464e-89f9-11ea-b658-0242ac1a0003", "label": "Objektorientiertes Programmieren (ab Jgst. 8)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2341e0a-89f9-11ea-b170-0242ac1a0003", "label": "Materialien fachgerecht ausw\u00e4hlen und \u00f6konomisch verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22db448-89f9-11ea-aea5-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231080a-89f9-11ea-9589-0242ac1a0003", "label": "Informationsdarstellung mit Grafik-, Text- und Multimediadokumenten (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2424e08-89f9-11ea-8cf9-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237bc68-89f9-11ea-a0a9-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rden anhand ihrer vier Parameter untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2278032-89f9-11ea-9725-0242ac1a0003", "label": "Geometrische Abbildungen beschreiben und darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269dafe-89f9-11ea-a4be-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25440ea-89f9-11ea-ac8f-0242ac1a0003", "label": "Leben in Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229511e-89f9-11ea-909b-0242ac1a0003", "label": "Lesetechniken und \u2011strategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f1c6e-89f9-11ea-821a-0242ac1a0003", "label": "Laufen, Fahren, Springen, Werfen \u2013 Leichtathletik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27043a8-89f9-11ea-9555-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241dcfc-89f9-11ea-b45a-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ca182-89f9-11ea-96dd-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c1cc8-89f9-11ea-abab-0242ac1a0003", "label": "Pr\u00e4sentation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2342ada-89f9-11ea-9c54-0242ac1a0003", "label": "Berufsorientierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262d9e8-89f9-11ea-a459-0242ac1a0003", "label": "Selbstkompetenzen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277c77c-89f9-11ea-a3dd-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c1458-89f9-11ea-bf69-0242ac1a0003", "label": "Layout/Druckerzeugnisse"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221aba8-89f9-11ea-97a5-0242ac1a0003", "label": "Nach Gott fragen \u2013 Gott begleitet"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a52a6-89f9-11ea-bd87-0242ac1a0003", "label": "Informationsbeschaffung und -pr\u00e4sentation (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2752e72-89f9-11ea-b8dc-0242ac1a0003", "label": "Gottesbegegnungen in Jesus Christus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2450c2e-89f9-11ea-a467-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227e0fe-89f9-11ea-8dd0-0242ac1a0003", "label": "Sich k\u00f6rperlich ausdr\u00fccken und Bewegungen gestalten / Gymnastik und Tanz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2445acc-89f9-11ea-9ac9-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber sprachstandsgem\u00e4\u00dfe Schreibstrategien verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223a674-89f9-11ea-b525-0242ac1a0003", "label": "Die Heilige Schrift \u2013 biblische Glaubenserfahrungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f4ff6-89f9-11ea-aece-0242ac1a0003", "label": "Mitten im Leben \u2013 Glaubensgestalten des Alten Testaments  (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e916c-89f9-11ea-b820-0242ac1a0003", "label": "Netzwerke und IT-Sicherheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b762e-89f9-11ea-9c4a-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265d4ae-89f9-11ea-8660-0242ac1a0003", "label": "Den Fachraum nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2591282-89f9-11ea-bd84-0242ac1a0003", "label": "Geh\u00f6rlose im Beruf \u2013 zeitlicher Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2259132-89f9-11ea-805c-0242ac1a0003", "label": "Visuelle Medien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249daf6-89f9-11ea-8c75-0242ac1a0003", "label": "Multimedia"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239094c-89f9-11ea-8200-0242ac1a0003", "label": "Konflikte und ihre Regelung (ca. 26 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273f278-89f9-11ea-92cf-0242ac1a0003", "label": "Arbeit als tragendes Element nach der Schule"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248d098-89f9-11ea-b067-0242ac1a0003", "label": "Selbstwertgef\u00fchl und Selbstbestimmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b0da6-89f9-11ea-a709-0242ac1a0003", "label": "Geh\u00f6rlose im Beruf \u2013 zeitlicher Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22202ba-89f9-11ea-9c4a-0242ac1a0003", "label": "Menschen anderer Religionen und Weltanschauungen  begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250663c-89f9-11ea-b173-0242ac1a0003", "label": "Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a6c48-89f9-11ea-905e-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26706c6-89f9-11ea-86df-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24637e8-89f9-11ea-8932-0242ac1a0003", "label": "Zwei Kulturen begegnen sich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261855c-89f9-11ea-841b-0242ac1a0003", "label": "Auf das eigene Erscheinungsbild achten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24841e6-89f9-11ea-9e03-0242ac1a0003", "label": "Kulturelle Entwicklungen reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a01ba-89f9-11ea-a2a4-0242ac1a0003", "label": "Friedensethik (ca. 22 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24aca10-89f9-11ea-9d71-0242ac1a0003", "label": "Robotik und eingebettete Systeme (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a338c-89f9-11ea-8d42-0242ac1a0003", "label": "Sakramente"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244a356-89f9-11ea-8453-0242ac1a0003", "label": "Mehrsprachigkeit nutzen \u2013 Gemeinsamkeiten und Unterschiede von Sprachen entdecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2302a98-89f9-11ea-bd4d-0242ac1a0003", "label": "Achsenspiegelung und Symmetrie (ca. 13 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f953e-89f9-11ea-801a-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242a59c-89f9-11ea-8e44-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220a4ce-89f9-11ea-895e-0242ac1a0003", "label": "Lebenshaltungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b7838-89f9-11ea-a458-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27bf5cc-89f9-11ea-9269-0242ac1a0003", "label": "Materialverbindendes Arbeiten (ca. 24 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246eeb8-89f9-11ea-94aa-0242ac1a0003", "label": "Propheten und die Frage nach Recht und Gerechtigkeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2362ef2-89f9-11ea-8546-0242ac1a0003", "label": "Sich verst\u00e4ndlich und zielgerichtet am Gespr\u00e4ch beteiligen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26924c4-89f9-11ea-88d2-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23235f4-89f9-11ea-92d4-0242ac1a0003", "label": "Sich auf die Verkehrsteilnahme vorbereiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a698e-89f9-11ea-98b0-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273642a-89f9-11ea-bb1f-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25406ca-89f9-11ea-bdbd-0242ac1a0003", "label": "Fachspezifische Methoden gewinnen und anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27916d6-89f9-11ea-bdf6-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266c724-89f9-11ea-af57-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24357ee-89f9-11ea-9f94-0242ac1a0003", "label": "Grundkenntnisse und Umgangsformen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fce04-89f9-11ea-b765-0242ac1a0003", "label": "Weitere Medien verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25011b4-89f9-11ea-85ad-0242ac1a0003", "label": "Mit Leder arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244fae0-89f9-11ea-9a45-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2447048-89f9-11ea-bb93-0242ac1a0003", "label": "Texte bez\u00fcglich der Sprache \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24937a4-89f9-11ea-a495-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27058e8-89f9-11ea-9e9c-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2778618-89f9-11ea-8c90-0242ac1a0003", "label": "Musik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d128e-89f9-11ea-bb50-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen der Wiese erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279fcd6-89f9-11ea-93ad-0242ac1a0003", "label": "Mit dem Fahrrad am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f2cf6-89f9-11ea-a932-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243d12e-89f9-11ea-b60d-0242ac1a0003", "label": "In informellen und formellen Gespr\u00e4chssituationen Kontakt aufnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2719050-89f9-11ea-9705-0242ac1a0003", "label": "Audio und Video (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2709664-89f9-11ea-a266-0242ac1a0003", "label": "Riechen und Schmecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2656a50-89f9-11ea-8e20-0242ac1a0003", "label": "Sich an und mit Ger\u00e4ten bewegen \u2013 Turnen und Bewegungsk\u00fcnste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2680aa8-89f9-11ea-9db2-0242ac1a0003", "label": "Farbtechnik und Raumgestaltung erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232f11a-89f9-11ea-a69c-0242ac1a0003", "label": "Sich an und mit Ger\u00e4ten bewegen \u2013 Turnen und Bewegungsk\u00fcnste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260e7d2-89f9-11ea-b358-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f609e-89f9-11ea-9c96-0242ac1a0003", "label": "Computer, Laptop und Tablet bedienen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2636a5c-89f9-11ea-ba14-0242ac1a0003", "label": "Elektrizit\u00e4t und Magnetismus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276ce30-89f9-11ea-874b-0242ac1a0003", "label": "Menschen sto\u00dfen an Grenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229ca9a-89f9-11ea-8341-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2299340-89f9-11ea-a2ed-0242ac1a0003", "label": "Mit anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27007a8-89f9-11ea-a166-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperpflege und Hygiene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277d488-89f9-11ea-9d64-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259c8ee-89f9-11ea-8df6-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233842c-89f9-11ea-b987-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253113e-89f9-11ea-9373-0242ac1a0003", "label": "Technische Kommunikation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258c746-89f9-11ea-aed8-0242ac1a0003", "label": "Die Gruppe im aktuellen politischen Geschehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2528eee-89f9-11ea-8424-0242ac1a0003", "label": "Leben und Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230c336-89f9-11ea-bbf9-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge als Kraftwandler; Arbeit, Energie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b4570-89f9-11ea-b6d8-0242ac1a0003", "label": "Technik und Kultur"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f2176-89f9-11ea-bbb4-0242ac1a0003", "label": "Kultureller Kontext"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d87ac-89f9-11ea-9111-0242ac1a0003", "label": "Soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2612198-89f9-11ea-b8b1-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c889a-89f9-11ea-8353-0242ac1a0003", "label": "Sich im Wasser bewegen \u2013 Schwimmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22160bc-89f9-11ea-aa7f-0242ac1a0003", "label": "Eigene Grenzen erkennen und Hilfe annehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26caa18-89f9-11ea-8012-0242ac1a0003", "label": "Freizeit planen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22cf3e6-89f9-11ea-840b-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4ume wahrnehmen und beschreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25733ae-89f9-11ea-b7a4-0242ac1a0003", "label": "Zu und vor anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2536f4e-89f9-11ea-b095-0242ac1a0003", "label": "Informationen aus technischen Zeichnungen entnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247fc36-89f9-11ea-a597-0242ac1a0003", "label": "Zusammenleben in Familie, Schule und Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c4e32-89f9-11ea-b4a7-0242ac1a0003", "label": "Beschaffung: Koordinationsfunktion in Richtung Lieferant (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264db4e-89f9-11ea-a80d-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f454a-89f9-11ea-87ee-0242ac1a0003", "label": "Sich am Boden und an Ger\u00e4ten bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2538150-89f9-11ea-94c7-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c7f9c-89f9-11ea-8f3e-0242ac1a0003", "label": "Absatz: Koordinationsfunktion in Richtung Kunde"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235a46e-89f9-11ea-b904-0242ac1a0003", "label": "Methodenkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ffe92-89f9-11ea-b427-0242ac1a0003", "label": "Rechnen mit Bruchzahlen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ccf7c-89f9-11ea-853e-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2638d52-89f9-11ea-8eea-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der Erdgeschichte auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b40fa-89f9-11ea-b199-0242ac1a0003", "label": "Gro\u00dfstrukturen im Weltall (ca. 13 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2338864-89f9-11ea-a27f-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235145e-89f9-11ea-b365-0242ac1a0003", "label": "Sich \u00fcber Arbeitsprozesse und Arbeitsergebnisse austauschen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22bab80-89f9-11ea-9e75-0242ac1a0003", "label": "Freundschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22aebaa-89f9-11ea-ad96-0242ac1a0003", "label": "Freizeit/Verb\u00e4nde"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26163e2-89f9-11ea-ac68-0242ac1a0003", "label": "Elektrische Energie (ca. 11 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d4e8c-89f9-11ea-8a5f-0242ac1a0003", "label": "Meine Lebensgeschichte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221f0a4-89f9-11ea-83e9-0242ac1a0003", "label": "Die Zuwendung Jesu zu den Menschen \u2013 die Botschaft vom Reich Gottes"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2612620-89f9-11ea-aa6c-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252edb2-89f9-11ea-b62e-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Arbeitsprozesse und Ergebnisse reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2801e7c-89f9-11ea-840d-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267fcf2-89f9-11ea-a570-0242ac1a0003", "label": "Recht und Gerechtigkeit (ca. 22 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237fa02-89f9-11ea-aa27-0242ac1a0003", "label": "Konditionale S\u00e4tze bilden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23bb1c4-89f9-11ea-b662-0242ac1a0003", "label": "Spiel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c98f6-89f9-11ea-8719-0242ac1a0003", "label": "Lebensraum Erde"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2516604-89f9-11ea-8d3d-0242ac1a0003", "label": "Die rekursive Datenstruktur Liste (ca. 27 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b5b12-89f9-11ea-88c8-0242ac1a0003", "label": "Mediale Grundbildung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271c99e-89f9-11ea-9aaf-0242ac1a0003", "label": "Aktuelle Entwicklungen (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23483f4-89f9-11ea-8dc2-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rper r\u00e4umlich darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259972a-89f9-11ea-aff4-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d04e2-89f9-11ea-995f-0242ac1a0003", "label": "Tiere, Pflanzen, Lebensr\u00e4ume"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f40d6-89f9-11ea-ae69-0242ac1a0003", "label": "Sich an und mit Ger\u00e4ten bewegen \u2013 Turnen und Bewegungsk\u00fcnste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e2a36-89f9-11ea-9654-0242ac1a0003", "label": "Das Ja-Nein-Konzept anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271af4a-89f9-11ea-ba57-0242ac1a0003", "label": "Webdesign/CMS (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256bf6e-89f9-11ea-8283-0242ac1a0003", "label": "Sprache entwickeln und Sprachgebrauch untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b607c-89f9-11ea-95e7-0242ac1a0003", "label": "Gottesbegegnung in Jesus Christus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281344c-89f9-11ea-a238-0242ac1a0003", "label": "Symbole"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2603788-89f9-11ea-b6b7-0242ac1a0003", "label": "Fantasiewelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e5092-89f9-11ea-95c4-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23807cc-89f9-11ea-9ceb-0242ac1a0003", "label": "Zeitverh\u00e4ltnisse zweier Handlungen herausstellen und unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24fabd4-89f9-11ea-ad7f-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Holz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c5ada-89f9-11ea-9024-0242ac1a0003", "label": "Der Mensch und seine Geschichte (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24bb696-89f9-11ea-94d1-0242ac1a0003", "label": "Fantasiewelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fb92e-89f9-11ea-a0ff-0242ac1a0003", "label": "Kleidung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2427efa-89f9-11ea-a183-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24cc69e-89f9-11ea-b1fa-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25cae06-89f9-11ea-aa5c-0242ac1a0003", "label": "Ballsportarten spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229a448-89f9-11ea-a59e-0242ac1a0003", "label": "Literarische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263805a-89f9-11ea-b30e-0242ac1a0003", "label": "Erleben von Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271f6d0-89f9-11ea-9474-0242ac1a0003", "label": "Informationsaustausch (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22de83c-89f9-11ea-97b3-0242ac1a0003", "label": "Sensomotorische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26627a6-89f9-11ea-94f0-0242ac1a0003", "label": "Textilien erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2617b8e-89f9-11ea-a81a-0242ac1a0003", "label": "Reinigungs- und Pflegearbeiten durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ce9e6-89f9-11ea-928c-0242ac1a0003", "label": "Organisation des Wohnens unter ver\u00e4nderten Bedingungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271bc10-89f9-11ea-90b1-0242ac1a0003", "label": "Robotik (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24dbbe4-89f9-11ea-97e3-0242ac1a0003", "label": "Bayern und Deutschland erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236a7e2-89f9-11ea-a778-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten und ver\u00f6ffentlichen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254fb52-89f9-11ea-ac18-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a0f58-89f9-11ea-8adb-0242ac1a0003", "label": "Logik (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2694fe4-89f9-11ea-9fc3-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e3eea-89f9-11ea-9776-0242ac1a0003", "label": "Kunststofftechnik erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2252bb6-89f9-11ea-9bd7-0242ac1a0003", "label": "Jesus Christus \u2013 Gott zeigt sich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a2b48-89f9-11ea-bb11-0242ac1a0003", "label": "Deutsche Geb\u00e4rdensprache in Literatur und Medien verstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b274a-89f9-11ea-99ae-0242ac1a0003", "label": "Greifen und Hantieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235d83a-89f9-11ea-b89f-0242ac1a0003", "label": "Grundkenntnisse und Umgangsformen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26821aa-89f9-11ea-b180-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221caf2-89f9-11ea-bd48-0242ac1a0003", "label": "Die Bibel als besonderes Buch entdecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238b122-89f9-11ea-b888-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e7354-89f9-11ea-ba64-0242ac1a0003", "label": "Gesellschaft zwischen Ungleichheit und Gleichheit \u2013 Prozesse gesellschaftlicher Modernisierung seit dem sp\u00e4ten 18. Jh."}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233372e-89f9-11ea-a12d-0242ac1a0003", "label": "Materialien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279a7ea-89f9-11ea-8e30-0242ac1a0003", "label": "Migration und Integration als gesellschaftliche Herausforderungen (ca. 24 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2398ebc-89f9-11ea-9e12-0242ac1a0003", "label": "Asiatisch-pazifische Inselwelt (ohne Japan) (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24925ac-89f9-11ea-958b-0242ac1a0003", "label": "Taktile Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22cd8f2-89f9-11ea-a94d-0242ac1a0003", "label": "Zeit und Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c8068-89f9-11ea-9530-0242ac1a0003", "label": "Datenbanksysteme II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25989ba-89f9-11ea-a7ce-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273e9f4-89f9-11ea-8b9c-0242ac1a0003", "label": "Vorstellungen vom Paradies"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264020a-89f9-11ea-957e-0242ac1a0003", "label": "Europa und die Welt erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2373dd8-89f9-11ea-bef0-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b1dea-89f9-11ea-9596-0242ac1a0003", "label": "Fortbewegung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275d714-89f9-11ea-9349-0242ac1a0003", "label": "Visuelle Medien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226988e-89f9-11ea-9c58-0242ac1a0003", "label": "Menschsein: Sich selbst begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246339c-89f9-11ea-ab69-0242ac1a0003", "label": "Kommunizieren und Handeln in einer auditiv orientierten Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ce126-89f9-11ea-8ab8-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238197e-89f9-11ea-9b0e-0242ac1a0003", "label": "Zeitliche Beziehungen herstellen und sich in verschiedenen Zeiten ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2264dd4-89f9-11ea-a5bb-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lesefertigkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230e14a-89f9-11ea-8b60-0242ac1a0003", "label": "Informationsaufnahme, Informationsverarbeitung und Reaktion, aktive Bewegung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2405efe-89f9-11ea-adfb-0242ac1a0003", "label": "Mit Papier und Pappe arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249f9d2-89f9-11ea-aaf0-0242ac1a0003", "label": "Auszeichnungssprache/CSS (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26cf4dc-89f9-11ea-98a8-0242ac1a0003", "label": "Das System Erde: Grundlagen der Geologie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c2c58-89f9-11ea-8560-0242ac1a0003", "label": "Fortgeschrittene Netzwerktechniken (ab Jgst. 9)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26068b6-89f9-11ea-9374-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2612a6c-89f9-11ea-ac38-0242ac1a0003", "label": "Musik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c7e96-89f9-11ea-ac76-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2381dc0-89f9-11ea-a563-0242ac1a0003", "label": "Zukunft darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2749692-89f9-11ea-8869-0242ac1a0003", "label": "Gelebte Verantwortung f\u00fcr die Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2436e50-89f9-11ea-bf5d-0242ac1a0003", "label": "Chemische Reaktion (ca. 24 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b7556-89f9-11ea-9eca-0242ac1a0003", "label": "In einen basalen Dialog treten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27aeb64-89f9-11ea-b91b-0242ac1a0003", "label": "Sich gymnastisch bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2804ad2-89f9-11ea-9c19-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2309b5e-89f9-11ea-b84d-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22941ce-89f9-11ea-9785-0242ac1a0003", "label": "Mit anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2589744-89f9-11ea-be04-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4umliche Beziehungen darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2540b02-89f9-11ea-abcb-0242ac1a0003", "label": "Sich \u00fcber Arbeitsprozesse und Arbeitsergebnisse austauschen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2715f40-89f9-11ea-aa5c-0242ac1a0003", "label": "Fantasiespiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2754416-89f9-11ea-8ae1-0242ac1a0003", "label": "Jesu Botschaft vom Reich Gottes"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24dc4ae-89f9-11ea-9052-0242ac1a0003", "label": "Mobilit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225dad4-89f9-11ea-8d33-0242ac1a0003", "label": "Mit Gr\u00f6\u00dfen in Sachsituationen umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d64a8-89f9-11ea-99b5-0242ac1a0003", "label": "Lebensmodell Partnerschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22907cc-89f9-11ea-89f6-0242ac1a0003", "label": "Sprachstrukturen entwickeln und Sprachgebrauch reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2654250-89f9-11ea-a9b4-0242ac1a0003", "label": "Neuronale Informationsweiterleitung  (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25081da-89f9-11ea-8229-0242ac1a0003", "label": "Berufliche Orientierung (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25223aa-89f9-11ea-9e7a-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge, Ger\u00e4te und Maschinen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2668d2c-89f9-11ea-9a44-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23160de-89f9-11ea-964d-0242ac1a0003", "label": "Pubert\u00e4t, Sexualit\u00e4t und Schwangerschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257b39c-89f9-11ea-8d76-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27773bc-89f9-11ea-aa4c-0242ac1a0003", "label": "Musik\u00a0\u2013 Mensch\u00a0\u2013 Zeit (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220d4b2-89f9-11ea-bf31-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2511ab4-89f9-11ea-9aca-0242ac1a0003", "label": "Speicherung und Realisierung genetischer Information"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26dd2d0-89f9-11ea-97a5-0242ac1a0003", "label": "Christsein in der Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2619c2c-89f9-11ea-af85-0242ac1a0003", "label": "Rechte und Pflichten in Wohnsituationen beachten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2748972-89f9-11ea-8ae8-0242ac1a0003", "label": "Marienfeste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2720940-89f9-11ea-b6ef-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen elektronischer Datenverarbeitung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2336ac8-89f9-11ea-821c-0242ac1a0003", "label": "Kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232181c-89f9-11ea-8305-0242ac1a0003", "label": "Das Zuhause erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c4e08-89f9-11ea-88ab-0242ac1a0003", "label": "Profilbereich (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270d8fe-89f9-11ea-ba50-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rpereigene Kommunikationsformen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224806c-89f9-11ea-8b9d-0242ac1a0003", "label": "Lesen \u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fbc8e-89f9-11ea-b825-0242ac1a0003", "label": "Lesen \u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249e3ca-89f9-11ea-add6-0242ac1a0003", "label": "Computeranimation (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244ea0a-89f9-11ea-a275-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23254bc-89f9-11ea-96f4-0242ac1a0003", "label": "Medien im Alltag begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23cbec0-89f9-11ea-9e09-0242ac1a0003", "label": "Logik und Robotik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258ba3a-89f9-11ea-88aa-0242ac1a0003", "label": "Vielfalt der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223de6e-89f9-11ea-9197-0242ac1a0003", "label": "Zahlen strukturiert darstellen und Zahlbeziehungen formulieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27dc50a-89f9-11ea-a6d5-0242ac1a0003", "label": "Fairness/Kooperation/Selbstkompetenz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e4926-89f9-11ea-9ad6-0242ac1a0003", "label": "Lautsprachlich kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a908a-89f9-11ea-a980-0242ac1a0003", "label": "Grenzen im Wandel (ca. 5 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f7852-89f9-11ea-8215-0242ac1a0003", "label": "Computeranimation (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ed9a2-89f9-11ea-8292-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d7aae-89f9-11ea-b178-0242ac1a0003", "label": "Aufstellen und Interpretieren von Termen (ca. 13 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2728dfc-89f9-11ea-b4f5-0242ac1a0003", "label": "Audio und Video (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24da1b8-89f9-11ea-9931-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4ume"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2465fb6-89f9-11ea-a5ef-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230ff0e-89f9-11ea-a734-0242ac1a0003", "label": "\u00d6kosystem Gew\u00e4sser (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23db870-89f9-11ea-b704-0242ac1a0003", "label": "Bewegung\u00a0\u2013 Tanz\u00a0\u2013 Szene (ca. 5 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c7240-89f9-11ea-aa2b-0242ac1a0003", "label": "Logistik als bereichs\u00fcbergreifender Prozess"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b9582-89f9-11ea-945e-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c2986-89f9-11ea-bf4d-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22602b6-89f9-11ea-8495-0242ac1a0003", "label": "Fairness/Kooperation/Selbstkompetenz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274a8bc-89f9-11ea-b569-0242ac1a0003", "label": "Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2694792-89f9-11ea-8e06-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2422c8e-89f9-11ea-90f2-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265a7d6-89f9-11ea-93b1-0242ac1a0003", "label": "Eine textile Fl\u00e4che verarbeiten\u00a0\u2013 Maschinenn\u00e4hen (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2620f2c-89f9-11ea-be2a-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2425b32-89f9-11ea-b27d-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e88e8-89f9-11ea-8abf-0242ac1a0003", "label": "Aktuelle Entwicklungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226216a-89f9-11ea-828f-0242ac1a0003", "label": "Sich k\u00f6rperlich ausdr\u00fccken und Bewegungen gestalten / Gymnastik und Tanz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265b604-89f9-11ea-9490-0242ac1a0003", "label": "Arbeiten mit plastischen Massen (ca. 26 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d9bd6-89f9-11ea-9d46-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23dcf22-89f9-11ea-9477-0242ac1a0003", "label": "Bewegung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f8f8c-89f9-11ea-919c-0242ac1a0003", "label": "Den Fachraum nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248a0be-89f9-11ea-aa51-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2699684-89f9-11ea-9024-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a0308-89f9-11ea-8139-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2323a5e-89f9-11ea-b6fa-0242ac1a0003", "label": "Als Fu\u00dfg\u00e4nger und Rollstuhlfahrer am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237aa20-89f9-11ea-866c-0242ac1a0003", "label": "Deutsche Geb\u00e4rdensprache in Literatur und Medien verstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233a4c0-89f9-11ea-a1be-0242ac1a0003", "label": "Gesunde Lebensf\u00fchrung \u2013 Gesunde Ern\u00e4hrung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2399772-89f9-11ea-ac54-0242ac1a0003", "label": "Aktuelle geographische Fragestellung (ca. 4 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c4f3c-89f9-11ea-8409-0242ac1a0003", "label": "Die Frage nach dem guten Leben (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ec248-89f9-11ea-8a4c-0242ac1a0003", "label": "Datenbanksysteme I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2452a10-89f9-11ea-9d1d-0242ac1a0003", "label": "Literarische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2268fd8-89f9-11ea-914a-0242ac1a0003", "label": "Grammatisches Prinzip nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238268a-89f9-11ea-b1c3-0242ac1a0003", "label": "Zeitlinien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2259fd8-89f9-11ea-80b4-0242ac1a0003", "label": "Zahlen und Operationen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ada16-89f9-11ea-9c1a-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der eigenen Lebensgeschichte auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2554be8-89f9-11ea-8e2f-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23261be-89f9-11ea-b636-0242ac1a0003", "label": "Fotoapparat und Videokamera bedienen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22dbccc-89f9-11ea-9898-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperschema"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251b212-89f9-11ea-95a7-0242ac1a0003", "label": "Gesunde Lebensf\u00fchrung \u2013 Gesunde Ern\u00e4hrung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2214d7a-89f9-11ea-b59e-0242ac1a0003", "label": "Morphologisches Prinzip nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240c704-89f9-11ea-8d02-0242ac1a0003", "label": "Pilze, Bakterien und Viren (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a0ebc-89f9-11ea-a837-0242ac1a0003", "label": "Judentum"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2449ae6-89f9-11ea-ad7a-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2792cb6-89f9-11ea-bea9-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b2644-89f9-11ea-bc6f-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4ume wahrnehmen und beschreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241f304-89f9-11ea-ac6e-0242ac1a0003", "label": "Informationen aus technischen Zeichnungen entnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ba27e-89f9-11ea-bc41-0242ac1a0003", "label": "Lautsprachlich kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23bd00a-89f9-11ea-a78d-0242ac1a0003", "label": "Objektorientiertes Programmieren (ab Jgst. 8)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25dc6b0-89f9-11ea-8f8e-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280dee8-89f9-11ea-8bac-0242ac1a0003", "label": "R 3 Zivilrecht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b6a32-89f9-11ea-947e-0242ac1a0003", "label": "Kulturelle Entwicklungen reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270f7bc-89f9-11ea-b52e-0242ac1a0003", "label": "Kommunikationsstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270e600-89f9-11ea-9d7c-0242ac1a0003", "label": "Symbolverst\u00e4ndnis der Sprache nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2547542-89f9-11ea-acd7-0242ac1a0003", "label": "Menschen suchen nach Sinn"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c850e-89f9-11ea-b9d3-0242ac1a0003", "label": "Computergest\u00fctzte Konstruktion"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e4c0a-89f9-11ea-b469-0242ac1a0003", "label": "Metalltechnik erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25034d2-89f9-11ea-b9ec-0242ac1a0003", "label": "Textile Fl\u00e4chen schm\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227f256-89f9-11ea-86de-0242ac1a0003", "label": "Kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2776b1a-89f9-11ea-b5eb-0242ac1a0003", "label": "Teilnahme an \u00f6ffentlichen Veranstaltungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254ee0a-89f9-11ea-8969-0242ac1a0003", "label": "Objekt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266d8b8-89f9-11ea-8957-0242ac1a0003", "label": "Mit anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23feab4-89f9-11ea-969a-0242ac1a0003", "label": "Kleine Spiele spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f3ba6-89f9-11ea-a965-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265ac18-89f9-11ea-b3fc-0242ac1a0003", "label": "Arbeiten mit dem Werkstoff Metall (ca. 30 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d97ec-89f9-11ea-a156-0242ac1a0003", "label": "Selbstkompetenzen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2537818-89f9-11ea-a6ea-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rper r\u00e4umlich darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2609aca-89f9-11ea-b9c4-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2245a9c-89f9-11ea-8ec5-0242ac1a0003", "label": "Sich k\u00f6rperlich ausdr\u00fccken und Bewegungen gestalten / Gymnastik und Tanz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24559d6-89f9-11ea-be2f-0242ac1a0003", "label": "Profilbereich am MuG"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f7706-89f9-11ea-b4c2-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23fe230-89f9-11ea-af20-0242ac1a0003", "label": "Eine Schwimmtechnik erlernen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248adde-89f9-11ea-8ee4-0242ac1a0003", "label": "Kultureller Kontext"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225a42e-89f9-11ea-a935-0242ac1a0003", "label": "Zahlen strukturiert darstellen und Zahlbeziehungen formulieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232b966-89f9-11ea-8d51-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237e8aa-89f9-11ea-bd67-0242ac1a0003", "label": "Temporale Aspektmarkierungen beim Verb voneinander unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229a876-89f9-11ea-b9fc-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259f012-89f9-11ea-8464-0242ac1a0003", "label": "Ethische Werte in Religion und Philosophie (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25470ec-89f9-11ea-929f-0242ac1a0003", "label": "Jesu Botschaft vom Reich Gottes"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24cf376-89f9-11ea-a05a-0242ac1a0003", "label": "Der K\u00f6rper und seine Funktionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272a8aa-89f9-11ea-8d13-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d8ca6-89f9-11ea-bca6-0242ac1a0003", "label": "Winkelbetrachtungen an Figuren (ca. 9 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2551146-89f9-11ea-89b3-0242ac1a0003", "label": "Lebensplanung und Lebensgestaltung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27387fc-89f9-11ea-aff8-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e8116-89f9-11ea-b727-0242ac1a0003", "label": "Objekte der Vektorgrafik (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23df18c-89f9-11ea-a036-0242ac1a0003", "label": "Chancen und Risiken digitaler Kommunikation (ca. 5 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27171b0-89f9-11ea-bc66-0242ac1a0003", "label": "Datenmodellierung und relationale Datenbanksysteme (ca. 17 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233ffe2-89f9-11ea-b238-0242ac1a0003", "label": "Gestaltungsm\u00f6glichkeiten nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275c9cc-89f9-11ea-a658-0242ac1a0003", "label": "Fern\u00f6stliche Glaubens- und Lebensweisen \u2013  Begegnung mit Hinduismus und Buddhismus (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254943c-89f9-11ea-ad30-0242ac1a0003", "label": "Der Tod"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f55c4-89f9-11ea-8e3f-0242ac1a0003", "label": "Eigener K\u00f6rper"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2765414-89f9-11ea-8876-0242ac1a0003", "label": "Die Welt wahrnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2652266-89f9-11ea-9af7-0242ac1a0003", "label": "Freizeit und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25686e8-89f9-11ea-9d56-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230bee0-89f9-11ea-81f4-0242ac1a0003", "label": "Kr\u00e4fte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247c004-89f9-11ea-a064-0242ac1a0003", "label": "Aufkl\u00e4rung, Franz\u00f6sische Revolution und Napoleon (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b69ca-89f9-11ea-a212-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungswelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c3636-89f9-11ea-9eea-0242ac1a0003", "label": "Europa\u00a0\u2013 Einheit und Vielfalt eines Kontinents (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244568a-89f9-11ea-9142-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f555c-89f9-11ea-9136-0242ac1a0003", "label": "Programmierung\u00a0\u2013 Algorithmen und Objekte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260b53c-89f9-11ea-828f-0242ac1a0003", "label": "Quadratische Funktionen in Anwendungen (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2796942-89f9-11ea-89dc-0242ac1a0003", "label": "Planung von Mobilit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247df4e-89f9-11ea-adb6-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2707b7a-89f9-11ea-a169-0242ac1a0003", "label": "Greifen und Hantieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256e6d8-89f9-11ea-b76d-0242ac1a0003", "label": "Untersuchung von Funktionen \u2013 Ableitungsregeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e3120-89f9-11ea-a010-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264963e-89f9-11ea-a430-0242ac1a0003", "label": "Mitwirkungsformen und Interessenvertretung des Einzelnen in der Politik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ca9f4-89f9-11ea-b69d-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ea7c2-89f9-11ea-bc37-0242ac1a0003", "label": "Textverarbeitung I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27555aa-89f9-11ea-b2a3-0242ac1a0003", "label": "Perspektiven"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2613c50-89f9-11ea-af66-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26118ec-89f9-11ea-bd18-0242ac1a0003", "label": "Bewegung\u00a0\u2013 Tanz\u00a0\u2013 Szene (ca. 5 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275816a-89f9-11ea-97a2-0242ac1a0003", "label": "\u201eWo ist nun dein Gott?\u201c \u2013 Anfragen und Erfahrungen (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2646880-89f9-11ea-af4a-0242ac1a0003", "label": "Medien f\u00fcr die Freizeitgestaltung nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a3ace-89f9-11ea-84c5-0242ac1a0003", "label": "Geschichtliche Epochen und Ereignisse"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25bd3fa-89f9-11ea-94b0-0242ac1a0003", "label": "Statische elektrische und magnetische Felder (ca. 34 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256e264-89f9-11ea-b1fe-0242ac1a0003", "label": "Methoden zur Wortschatzerweiterung kennen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24532a8-89f9-11ea-8e3d-0242ac1a0003", "label": "Weitere Medien verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232acb4-89f9-11ea-80a7-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d4f08-89f9-11ea-8123-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278cbae-89f9-11ea-a180-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25efd5a-89f9-11ea-a3c6-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248300c-89f9-11ea-876b-0242ac1a0003", "label": "Technik und Kultur"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d85e0-89f9-11ea-ab28-0242ac1a0003", "label": "Sich beruflich orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b79ac-89f9-11ea-89c8-0242ac1a0003", "label": "Kommunikationsstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d50c8-89f9-11ea-84cd-0242ac1a0003", "label": "Mechanische Erscheinungen erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b53b2-89f9-11ea-881a-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263b930-89f9-11ea-a47a-0242ac1a0003", "label": "Analyseverfahren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24584f6-89f9-11ea-a372-0242ac1a0003", "label": "Unsicherheit durch manuelle und non-manuelle Markierung \u00e4u\u00dfern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a37b6-89f9-11ea-9f22-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d749e-89f9-11ea-8026-0242ac1a0003", "label": "Riechen und Schmecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245d276-89f9-11ea-a252-0242ac1a0003", "label": "Die indirekte Geb\u00e4rdensprach\u00e4u\u00dferung anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b9040-89f9-11ea-acc7-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Zuwendung erleben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2700352-89f9-11ea-b489-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275ce18-89f9-11ea-93db-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2207ca6-89f9-11ea-9d71-0242ac1a0003", "label": "Soziale Kontakte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d4e6c-89f9-11ea-bb75-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249705c-89f9-11ea-96d1-0242ac1a0003", "label": "Sich \u00fcber basale K\u00f6rperfunktionen ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235730e-89f9-11ea-9e5c-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2701f18-89f9-11ea-916c-0242ac1a0003", "label": "Sensomotorische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e8d16-89f9-11ea-9647-0242ac1a0003", "label": "Aktuelle Entwicklungen (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22538ea-89f9-11ea-b45d-0242ac1a0003", "label": "Beten \u2013 tragf\u00e4hige Worte in der Bibel finden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2580928-89f9-11ea-9672-0242ac1a0003", "label": "Manuelle und non-manuelle Elemente von Geb\u00e4rden untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f28172e0-89f9-11ea-8797-0242ac1a0003", "label": "Wohnraum gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2243710-89f9-11ea-ac54-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit und Fitness"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22739ba-89f9-11ea-a124-0242ac1a0003", "label": "In der Gemeinde leben \u2013 zur katholischen Kirche geh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244005e-89f9-11ea-a0c5-0242ac1a0003", "label": "Lesen \u2013 mit Texten umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22959b6-89f9-11ea-96cc-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27efe84-89f9-11ea-b661-0242ac1a0003", "label": "Weitergabe genetischer Information"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2559300-89f9-11ea-a1a9-0242ac1a0003", "label": "Grundfertigkeiten im Haushalt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a9b78-89f9-11ea-9f29-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25afed0-89f9-11ea-b45e-0242ac1a0003", "label": "Mensch und Natur"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2609228-89f9-11ea-ba38-0242ac1a0003", "label": "Spott mit spitzer Feder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22633b2-89f9-11ea-8894-0242ac1a0003", "label": "Zu anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a9934-89f9-11ea-90a9-0242ac1a0003", "label": "Zeitliche Beziehungen herstellen und sich in verschiedenen Zeiten ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f402a-89f9-11ea-8918-0242ac1a0003", "label": "Methodik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276dc86-89f9-11ea-a3d9-0242ac1a0003", "label": "Der Tod"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2735b1a-89f9-11ea-a678-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26044c6-89f9-11ea-925c-0242ac1a0003", "label": "Angewandte Kunst (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23db3f2-89f9-11ea-a6c7-0242ac1a0003", "label": "Musik\u00a0\u2013 Mensch\u00a0\u2013 Zeit (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2267e8a-89f9-11ea-b744-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen in W\u00f6rtern, S\u00e4tzen, Texten untersuchen und verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248e1fa-89f9-11ea-8d9b-0242ac1a0003", "label": "Soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262b012-89f9-11ea-94e0-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen auf Hof und Feld erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c48bc-89f9-11ea-a287-0242ac1a0003", "label": "Kultureller Kontext"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2573822-89f9-11ea-b429-0242ac1a0003", "label": "Mit anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c5b3e-89f9-11ea-895f-0242ac1a0003", "label": "IT-Sicherheit und Internetkriminalit\u00e4t (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e2944-89f9-11ea-b4fc-0242ac1a0003", "label": "Computer, Laptop und Tablet bedienen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231199e-89f9-11ea-875c-0242ac1a0003", "label": "Rhythmik \u2013 Musik \u2013 Mensch \u2013 Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229b532-89f9-11ea-94c9-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten bzw. -f\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25dbcce-89f9-11ea-9d70-0242ac1a0003", "label": "Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258433e-89f9-11ea-bfea-0242ac1a0003", "label": "Markierung mit AUF"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222b534-89f9-11ea-866a-0242ac1a0003", "label": "Zu anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ae65e-89f9-11ea-8b23-0242ac1a0003", "label": "Soziale Kontakte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252f208-89f9-11ea-96eb-0242ac1a0003", "label": "Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b10e8-89f9-11ea-b958-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungen mit dem ganzen K\u00f6rper"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231a24c-89f9-11ea-bf5f-0242ac1a0003", "label": "Naturwissenschaftlich arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c75a8-89f9-11ea-9c96-0242ac1a0003", "label": "Fairness/Kooperation/Selbstkompetenz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2493c22-89f9-11ea-86cc-0242ac1a0003", "label": "Riechen und Schmecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e9232-89f9-11ea-8c7b-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278b092-89f9-11ea-8ebe-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23dfa4c-89f9-11ea-a834-0242ac1a0003", "label": "Projekt (ca. 4 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2670b08-89f9-11ea-b576-0242ac1a0003", "label": "Arbeits- und Berufsfelder im schulischen Rahmen praktisch erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2677d68-89f9-11ea-80d7-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozesse strukturieren und umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e4762-89f9-11ea-a2ee-0242ac1a0003", "label": "Geographische Arbeitstechniken f\u00fcr Jahrgangstufe 11 und 12"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24bd270-89f9-11ea-8d3e-0242ac1a0003", "label": "Lineare Gleichungssysteme (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ef0e2-89f9-11ea-8cae-0242ac1a0003", "label": "Datennetze I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22792a2-89f9-11ea-88eb-0242ac1a0003", "label": "Messhandlungen durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a44ca-89f9-11ea-ab0d-0242ac1a0003", "label": "Laufen, Fahren, Springen, Werfen \u2013 Leichtathletik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236489c-89f9-11ea-be9b-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lesefertigkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ca818-89f9-11ea-b593-0242ac1a0003", "label": "Datennetze I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c6c66-89f9-11ea-8109-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit und Fitness"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23cf5f2-89f9-11ea-9221-0242ac1a0003", "label": "\u201eBei euch aber soll es anders sein!\u201c \u2013 Jesu Botschaft vom Reich Gottes (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250278a-89f9-11ea-aa02-0242ac1a0003", "label": "Begriffsbildung und Vorstellung von der Welt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c1890-89f9-11ea-b2ae-0242ac1a0003", "label": "Bildbearbeitung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230d47a-89f9-11ea-825a-0242ac1a0003", "label": "Samenpflanzen als Lebewesen  (ca. 16 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2660dac-89f9-11ea-bdd4-0242ac1a0003", "label": "Ton erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e2212-89f9-11ea-86d3-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e954c-89f9-11ea-b614-0242ac1a0003", "label": "Stoffe und Energie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26358c8-89f9-11ea-9f0f-0242ac1a0003", "label": "Stoffe und Energie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2705d5c-89f9-11ea-8137-0242ac1a0003", "label": "Sich mit Mimik, Blickbewegungen und Gesten ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a40a4-89f9-11ea-ba4c-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchrung in die Textverarbeitung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2492156-89f9-11ea-b84b-0242ac1a0003", "label": "Fortbewegung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e612e-89f9-11ea-9f76-0242ac1a0003", "label": "Bildschirmpr\u00e4sentation (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2519fa2-89f9-11ea-a578-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279e9c6-89f9-11ea-bcdb-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c4fd0-89f9-11ea-a001-0242ac1a0003", "label": "Informationsbeschaffung und -pr\u00e4sentation (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238f808-89f9-11ea-a23a-0242ac1a0003", "label": "Den Wert der Natur erkennen  (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253a158-89f9-11ea-85db-0242ac1a0003", "label": "Gestaltung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2687646-89f9-11ea-9037-0242ac1a0003", "label": "W\u00e4schepflege durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280b314-89f9-11ea-a01e-0242ac1a0003", "label": "Gelebte Verantwortung f\u00fcr die Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26189b2-89f9-11ea-8234-0242ac1a0003", "label": "Organisation des Wohnens unter ver\u00e4nderten Bedingungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2641d30-89f9-11ea-b8c0-0242ac1a0003", "label": "Vielf\u00e4ltige Situationen im Stra\u00dfenverkehr bew\u00e4ltigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2519b4c-89f9-11ea-a9e3-0242ac1a0003", "label": "Erfolgreich zusammen arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225ad8e-89f9-11ea-9c9a-0242ac1a0003", "label": "Sachsituationen und Mathematik in Beziehung setzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24115c4-89f9-11ea-8e93-0242ac1a0003", "label": "Gesunde Lebensf\u00fchrung \u2013 Gesunde Ern\u00e4hrung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26226ec-89f9-11ea-91d8-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ebfcc-89f9-11ea-aa60-0242ac1a0003", "label": "Erleben von Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24496a4-89f9-11ea-bd3e-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Sprech- und Schreibanl\u00e4sse auf individuellem Sprachstand in der Zweitsprache bew\u00e4ltigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221bde6-89f9-11ea-8da0-0242ac1a0003", "label": "Beten \u2013 mit Gott im Gespr\u00e4ch sein"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d3d74-89f9-11ea-a435-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242902a-89f9-11ea-b0c9-0242ac1a0003", "label": "Sich \u00fcber Arbeitsprozesse und Arbeitsergebnisse austauschen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251ea52-89f9-11ea-b932-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d033c-89f9-11ea-9790-0242ac1a0003", "label": "Das exogene System: Dynamik an der Erdoberfl\u00e4che"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2711698-89f9-11ea-a8b4-0242ac1a0003", "label": "Symbolverst\u00e4ndnis der Sprache nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2356a80-89f9-11ea-aa52-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ad11a-89f9-11ea-a1b8-0242ac1a0003", "label": "Identit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256bae6-89f9-11ea-aae8-0242ac1a0003", "label": "Texte bez\u00fcglich des Text\u00e4u\u00dferen \u00fcberarbeiten und ver\u00f6ffentlichen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e2328-89f9-11ea-b079-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c0e72-89f9-11ea-a28c-0242ac1a0003", "label": "Leben und Botschaft Jesu"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2216f1c-89f9-11ea-98a7-0242ac1a0003", "label": "Zusammenleben: Dem anderen begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d9d8a-89f9-11ea-ad3f-0242ac1a0003", "label": "Raum und Mobilit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a92ae-89f9-11ea-9524-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23bff62-89f9-11ea-a9e1-0242ac1a0003", "label": "Robotik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257af5a-89f9-11ea-94be-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248735a-89f9-11ea-8bb0-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a0474-89f9-11ea-84e6-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten bzw. -f\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e04f0-89f9-11ea-afed-0242ac1a0003", "label": "Medien und Kultur"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22cfc74-89f9-11ea-99c5-0242ac1a0003", "label": "Technik und Kultur"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27bbc2e-89f9-11ea-afaa-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f5150-89f9-11ea-b789-0242ac1a0003", "label": "Bed\u00fcrfnisse und W\u00fcnsche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22fd9b2-89f9-11ea-9669-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungs- und Fantasiewelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26bb6da-89f9-11ea-950a-0242ac1a0003", "label": "Verantwortung des Einzelnen in der Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222473e-89f9-11ea-acfd-0242ac1a0003", "label": "Fl\u00e4cheninhalte/Umf\u00e4nge bestimmen und vergleichen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252c4fe-89f9-11ea-8a10-0242ac1a0003", "label": "Vorstellungen vom Paradies"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a0a7a-89f9-11ea-b90a-0242ac1a0003", "label": "Arbeit und Freizeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2737a14-89f9-11ea-aec8-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27df9f8-89f9-11ea-8bba-0242ac1a0003", "label": "Spielen und Wetteifern mit und ohne Ball \u2013 Kleine Spiele und Sportspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2591fa2-89f9-11ea-8630-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f58ca-89f9-11ea-a33a-0242ac1a0003", "label": "Judentum \u2013 Gott lieben mit ganzem Herzen (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23eff6e-89f9-11ea-bb00-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4ume"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268cdf8-89f9-11ea-89ff-0242ac1a0003", "label": "Genetik (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274cafe-89f9-11ea-84d0-0242ac1a0003", "label": "Symbole"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a37ce-89f9-11ea-9b07-0242ac1a0003", "label": "Das Kirchenjahr"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220b234-89f9-11ea-8a06-0242ac1a0003", "label": "Von Untertanen zu Mitgestaltern: Untertanengesellschaft des Kaiserreichs und Gesellschaft der Weimarer Republik (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2276ee4-89f9-11ea-81cd-0242ac1a0003", "label": "Sachsituationen und Mathematik in Beziehung setzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27de83c-89f9-11ea-aeff-0242ac1a0003", "label": "Sich im Schwimmbad orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b98d4-89f9-11ea-abbf-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237de82-89f9-11ea-8a6e-0242ac1a0003", "label": "Die komplexen Verbgruppen spezifizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27dce24-89f9-11ea-bfb1-0242ac1a0003", "label": "Freizeit und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a83f6-89f9-11ea-a418-0242ac1a0003", "label": "Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Boden (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fe38c-89f9-11ea-845f-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242c3f6-89f9-11ea-9142-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ae8d2-89f9-11ea-95be-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2580d6a-89f9-11ea-90f3-0242ac1a0003", "label": "Sich in Geb\u00e4uden orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2457c40-89f9-11ea-989b-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rden anhand ihrer vier Parameter untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e4320-89f9-11ea-88fc-0242ac1a0003", "label": "Ausfl\u00fcge und Reisen unternehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226bb8e-89f9-11ea-a9ef-0242ac1a0003", "label": "Mit Konflikten umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24bd69e-89f9-11ea-8e82-0242ac1a0003", "label": "Kreis und Zylinder (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2228fbe-89f9-11ea-853d-0242ac1a0003", "label": "Laufen, Springen, Werfen / Leichtathletik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251ef34-89f9-11ea-8066-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2357cbe-89f9-11ea-b48e-0242ac1a0003", "label": "Hilfen im Konfliktfall"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269c5be-89f9-11ea-8b9b-0242ac1a0003", "label": "Lesen\u00a0\u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2340cd0-89f9-11ea-bec1-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2662be8-89f9-11ea-a51d-0242ac1a0003", "label": "Grundtechniken im Umgang mit Textilien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24fb00c-89f9-11ea-b49b-0242ac1a0003", "label": "Holz erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e985c-89f9-11ea-832f-0242ac1a0003", "label": "Auf dem Weg in die heutige Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268fe86-89f9-11ea-bd79-0242ac1a0003", "label": "Erfolgswirksame Gesch\u00e4ftsf\u00e4lle"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b340c-89f9-11ea-a0ae-0242ac1a0003", "label": "Die Sonne (ca. 15 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233b604-89f9-11ea-9311-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2788c2a-89f9-11ea-ab71-0242ac1a0003", "label": "Kernphysik (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24489ca-89f9-11ea-a082-0242ac1a0003", "label": "Komposita und Ableitungen verstehen und verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244c2aa-89f9-11ea-a1d9-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ba702-89f9-11ea-8afe-0242ac1a0003", "label": "Was ich mag und was mir gut tut"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b8e4a-89f9-11ea-b60e-0242ac1a0003", "label": "Planen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2816e4e-89f9-11ea-bcc1-0242ac1a0003", "label": "Rechte und Pflichten in Wohnsituationen beachten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26751da-89f9-11ea-8093-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c5ff4-89f9-11ea-95e2-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2482bca-89f9-11ea-aa66-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4ume nutzen und gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d989c-89f9-11ea-8461-0242ac1a0003", "label": "Hoffnungen und Erwartungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23890ca-89f9-11ea-97bb-0242ac1a0003", "label": "Geh\u00f6rlose im Beruf \u2013 zeitlicher Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d241a-89f9-11ea-b9e7-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23849c6-89f9-11ea-af46-0242ac1a0003", "label": "Sprachganze in Deutscher Geb\u00e4rdensprache wiedergeben und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ba5c8-89f9-11ea-8000-0242ac1a0003", "label": "Berufsorientierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ad8a0-89f9-11ea-96cf-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2708dc2-89f9-11ea-9889-0242ac1a0003", "label": "Visumotorische Koordination"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c5678-89f9-11ea-92c5-0242ac1a0003", "label": "Politisches Geschehen mitverfolgen und aktuelle Fragen diskutieren (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e6a64-89f9-11ea-b777-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224e2b4-89f9-11ea-b594-0242ac1a0003", "label": "Mit eigenen Gef\u00fchlen umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22420cc-89f9-11ea-92fc-0242ac1a0003", "label": "Zufallsexperimente durchf\u00fchren und Wahrscheinlichkeiten vergleichen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232318a-89f9-11ea-918c-0242ac1a0003", "label": "Mobilit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24bdf36-89f9-11ea-a90c-0242ac1a0003", "label": "Musik \u2013 Mensch \u2013 Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235c714-89f9-11ea-982f-0242ac1a0003", "label": "Rechtsbestimmungen und soziale Hilfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247db16-89f9-11ea-8647-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26cbb66-89f9-11ea-8d8e-0242ac1a0003", "label": "Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2644076-89f9-11ea-a6a3-0242ac1a0003", "label": "Telefon, Mobiltelefon und Smartphone bedienen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2791b18-89f9-11ea-8aec-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24fc2fe-89f9-11ea-ad79-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungen mit dem ganzen K\u00f6rper"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263caba-89f9-11ea-885b-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der Neuzeit auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2433048-89f9-11ea-b391-0242ac1a0003", "label": "Sich m\u00fcndlich und schriftlich mitteilen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e08d2-89f9-11ea-ac85-0242ac1a0003", "label": "Lautsprachlich kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a9724-89f9-11ea-af1a-0242ac1a0003", "label": "Aktuelle geographische Fragestellung im Nahraum (ca. 4 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c31fe-89f9-11ea-86c7-0242ac1a0003", "label": "Anders \u2013 fremd \u2013 verschieden (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244b9ea-89f9-11ea-88d4-0242ac1a0003", "label": "Rechtschriftliche Arbeitstechniken nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2436090-89f9-11ea-946a-0242ac1a0003", "label": "Wie Chemiker denken und arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223f8d6-89f9-11ea-bd2d-0242ac1a0003", "label": "Geometrische Abbildungen erkennen und darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23de908-89f9-11ea-886c-0242ac1a0003", "label": "Schwerpunkt Informatik (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280da6a-89f9-11ea-b831-0242ac1a0003", "label": "Architektur von Anwendungssystemen (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238efac-89f9-11ea-a58f-0242ac1a0003", "label": "Mit Gleichaltrigen gut zurechtkommen  (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238d558-89f9-11ea-8076-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23746c0-89f9-11ea-b72f-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25bf79a-89f9-11ea-a57f-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d5514-89f9-11ea-a0d6-0242ac1a0003", "label": "Optische Erscheinungen erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2345d5c-89f9-11ea-a385-0242ac1a0003", "label": "Eignung f\u00fcr Berufsfelder und individuelle berufliche Perspektiven einsch\u00e4tzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c064a-89f9-11ea-9036-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280541e-89f9-11ea-a808-0242ac1a0003", "label": "Informationsmanagement  (ca. 38 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239c3e6-89f9-11ea-825a-0242ac1a0003", "label": "Europa im Wandel vom Mittelalter zur Neuzeit (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2763c5e-89f9-11ea-9cf4-0242ac1a0003", "label": "Aufsuchen von Beh\u00f6rden und Dienstleistern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269e7c4-89f9-11ea-852c-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c0f64-89f9-11ea-8518-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25642aa-89f9-11ea-a654-0242ac1a0003", "label": "Nach sprachlichen Vorlagen Szenen gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2278492-89f9-11ea-95ea-0242ac1a0003", "label": "Geometrische Muster untersuchen und erstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2756bbc-89f9-11ea-af21-0242ac1a0003", "label": "Compassion \u2013 im eigenen Handeln Kirche begreifen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244f284-89f9-11ea-847d-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27164e0-89f9-11ea-9f02-0242ac1a0003", "label": "Regelspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b94c0-89f9-11ea-9801-0242ac1a0003", "label": "Zusammenleben und Zusammenarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230c782-89f9-11ea-a38d-0242ac1a0003", "label": "Bewegung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2557046-89f9-11ea-8ade-0242ac1a0003", "label": "Grundwissen Blindheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2222d12-89f9-11ea-8324-0242ac1a0003", "label": "Sachsituationen und Mathematik in Beziehung setzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236d06e-89f9-11ea-b0a4-0242ac1a0003", "label": "Methoden zur Wortschatzerweiterung kennen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2355964-89f9-11ea-8489-0242ac1a0003", "label": "Individuelle Erfahrungen in der Berufs- und Arbeitswelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271a22a-89f9-11ea-bec4-0242ac1a0003", "label": "Virtual Reality bzw. Augmented Reality (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c49b2-89f9-11ea-974d-0242ac1a0003", "label": "Grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit vor Ort untersuchen (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ccc78-89f9-11ea-9758-0242ac1a0003", "label": "Kirche \u2013 ein Haus aus lebendigen Steinen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a703e-89f9-11ea-bb4e-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22aa62c-89f9-11ea-85c8-0242ac1a0003", "label": "Zeitlinien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227a850-89f9-11ea-894a-0242ac1a0003", "label": "Zufallsexperimente durchf\u00fchren und Wahrscheinlichkeiten vergleichen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268e8d8-89f9-11ea-8a9d-0242ac1a0003", "label": "Biomolek\u00fcle als Energietr\u00e4ger und Baustoffe"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ddbf2-89f9-11ea-88ab-0242ac1a0003", "label": "Ein erster Blick auf die physikalischen Spielregeln der Natur (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ed9ee-89f9-11ea-ad3f-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der griechischen Antike auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f88c2-89f9-11ea-a42f-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2420024-89f9-11ea-9823-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozess"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22152ca-89f9-11ea-8a23-0242ac1a0003", "label": "Grammatisches Prinzip nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2437b3e-89f9-11ea-883c-0242ac1a0003", "label": "Stoffe und ihre Eigenschaften \u2013 Von beobachtbaren Stoffeigenschaften zum Teilchenmodell  (ca. 23 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e9f2a-89f9-11ea-8c6d-0242ac1a0003", "label": "Aufbauunterricht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a1bf8-89f9-11ea-9a5a-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2637c0e-89f9-11ea-9afd-0242ac1a0003", "label": "Zeit und Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27792d4-89f9-11ea-b941-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22789ec-89f9-11ea-b634-0242ac1a0003", "label": "Rauminhalte bestimmen und vergleichen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b386c-89f9-11ea-bb16-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2673c04-89f9-11ea-bc57-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b3e46-89f9-11ea-8a05-0242ac1a0003", "label": "Jesus Christus \u2013 das Sakrament Gottes (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2360c2e-89f9-11ea-af0b-0242ac1a0003", "label": "Zu anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c607a-89f9-11ea-a8fc-0242ac1a0003", "label": "Informationstechnologische Zukunftstrends (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275c5b2-89f9-11ea-a7d6-0242ac1a0003", "label": "Auf der Suche nach Orientierung und Gl\u00fcck: Grundlinien christlich verantworteter Lebensentw\u00fcrfe (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2389f70-89f9-11ea-9add-0242ac1a0003", "label": "Relevante gesetzliche Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23887ec-89f9-11ea-9164-0242ac1a0003", "label": "Kulturunterschiede"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e4202-89f9-11ea-b360-0242ac1a0003", "label": "Objektorientierte Programmierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f28022e6-89f9-11ea-86b6-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c71ec-89f9-11ea-b9d6-0242ac1a0003", "label": "M\u00f6glichkeiten und Grenzen der Freiheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248d50c-89f9-11ea-9485-0242ac1a0003", "label": "Lebenshaltungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a76e8-89f9-11ea-b6f6-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24dc026-89f9-11ea-8dd7-0242ac1a0003", "label": "Europa und die Welt erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b9902-89f9-11ea-bbbd-0242ac1a0003", "label": "Ern\u00e4hrung und Gesundheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2387a36-89f9-11ea-b6ee-0242ac1a0003", "label": "Zwei Kulturen begegnen sich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271e51e-89f9-11ea-8972-0242ac1a0003", "label": "Anfangsunterricht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2583e0c-89f9-11ea-b94d-0242ac1a0003", "label": "Adjektive f\u00fcr eine pr\u00e4zise Beschreibung verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275ab4a-89f9-11ea-9e35-0242ac1a0003", "label": "Lebensmodell Partnerschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d7a6a-89f9-11ea-9ea5-0242ac1a0003", "label": "Vergebung in Jesus Christus ersp\u00fcren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2753fca-89f9-11ea-abd2-0242ac1a0003", "label": "\"Dein Reich komme\""}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276e190-89f9-11ea-9f6b-0242ac1a0003", "label": "Sich in Geb\u00e4uden orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2723122-89f9-11ea-8e5c-0242ac1a0003", "label": "Datenbanksysteme I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2424318-89f9-11ea-921a-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge und Maschinen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220ca80-89f9-11ea-ab32-0242ac1a0003", "label": "Beziehungsaufnahme"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2442a3e-89f9-11ea-9d30-0242ac1a0003", "label": "Epische, lyrische und dramatische Texte erschlie\u00dfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2226f20-89f9-11ea-8360-0242ac1a0003", "label": "Musik \u2013 Mensch \u2013 Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25965ca-89f9-11ea-a68d-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23cc348-89f9-11ea-a7ea-0242ac1a0003", "label": "Logische Schaltungen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ccaf4-89f9-11ea-a1df-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2416aba-89f9-11ea-aacf-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f6284-89f9-11ea-95ab-0242ac1a0003", "label": "Zwischen Scheitern und Gelingen \u2013 Exemplarische Erfahrungen im Alten Testament (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2793f4e-89f9-11ea-aa96-0242ac1a0003", "label": "Methoden und Arbeitstechniken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268f60c-89f9-11ea-9c2f-0242ac1a0003", "label": "Energiebereitstellung durch Stoffwechselvorg\u00e4nge"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23dd7c4-89f9-11ea-96d5-0242ac1a0003", "label": "Physik in Natur und Technik entdecken (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2291988-89f9-11ea-b241-0242ac1a0003", "label": "Mehrsprachigkeit nutzen \u2013 Gemeinsamkeiten und Unterschiede von Sprachen entdecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23afe32-89f9-11ea-9259-0242ac1a0003", "label": "Kleidung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2529c36-89f9-11ea-af33-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27957b8-89f9-11ea-a503-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274edf4-89f9-11ea-bef1-0242ac1a0003", "label": "Erntedank"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2325912-89f9-11ea-b886-0242ac1a0003", "label": "Elektronische Medien ein- und ausschalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2589b86-89f9-11ea-83b9-0242ac1a0003", "label": "Sich in Geb\u00e4rdensprache ausdr\u00fccken und kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2701acc-89f9-11ea-975c-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b9fb6-89f9-11ea-b021-0242ac1a0003", "label": "Miteinander sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235a8ba-89f9-11ea-a873-0242ac1a0003", "label": "Informationen beschaffen und auswerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c7a8e-89f9-11ea-93bc-0242ac1a0003", "label": "Planung und Gestaltung von Freizeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2545684-89f9-11ea-816b-0242ac1a0003", "label": "Gottesbegegnungen in Jesus Christus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c4c3e-89f9-11ea-9334-0242ac1a0003", "label": "Tourismus (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273e148-89f9-11ea-b587-0242ac1a0003", "label": "Bedeutung von Arbeit und Freitzeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2485794-89f9-11ea-9cba-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251a916-89f9-11ea-ac3a-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2522918-89f9-11ea-ac87-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240b160-89f9-11ea-9298-0242ac1a0003", "label": "Textile Fl\u00e4chen verarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2306670-89f9-11ea-9f23-0242ac1a0003", "label": "Prozentrechnung, Daten und Diagramme (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263017a-89f9-11ea-a093-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsverfahren umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b6d74-89f9-11ea-96a4-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276a6a8-89f9-11ea-b6d5-0242ac1a0003", "label": "Fortf\u00fchrung der Raumgeometrie (ca. 22 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221f50e-89f9-11ea-a0b6-0242ac1a0003", "label": "Jesus, der Christus \u2013 Leben, Leiden, Tod und Auferstehung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c080e-89f9-11ea-bed1-0242ac1a0003", "label": "Robotik (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c058a-89f9-11ea-b360-0242ac1a0003", "label": "Islam \u2013 muslimischer Glaube und muslimisches Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25847c6-89f9-11ea-96dd-0242ac1a0003", "label": "Die komplexen Verbgruppen spezifizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2293c2e-89f9-11ea-9823-0242ac1a0003", "label": "Zu und vor anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252f65e-89f9-11ea-92f8-0242ac1a0003", "label": "Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2730598-89f9-11ea-ae80-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2414ff8-89f9-11ea-95cc-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozesse planen, durchf\u00fchren und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b5bbc-89f9-11ea-a7ac-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263fdd2-89f9-11ea-be1d-0242ac1a0003", "label": "Bayern und Deutschland erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e3e14-89f9-11ea-86ea-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e5520-89f9-11ea-ba1a-0242ac1a0003", "label": "Texte und ihr kultureller Kontext"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25319fe-89f9-11ea-92f1-0242ac1a0003", "label": "Katholische Kirche und andere Religionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26eb628-89f9-11ea-90bd-0242ac1a0003", "label": "Klima im Wandel (ca. 9 Stunden)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a24cc-89f9-11ea-b6f2-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23be55e-89f9-11ea-8bea-0242ac1a0003", "label": "Computergrafiken (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c991c-89f9-11ea-a59a-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2380380-89f9-11ea-8344-0242ac1a0003", "label": "Konzessive S\u00e4tze mit TROTZDEM und OBWOHL bilden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a4d9c-89f9-11ea-b56b-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchrung in die Tabellenkalkulation (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2432346-89f9-11ea-8e19-0242ac1a0003", "label": "Methodenkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233c3c4-89f9-11ea-970c-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozess"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2394ccc-89f9-11ea-943a-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2400fa8-89f9-11ea-8633-0242ac1a0003", "label": "Sich auf Eis und Schnee bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26bae42-89f9-11ea-9f17-0242ac1a0003", "label": "Verantwortung f\u00fcr sich und andere"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258f356-89f9-11ea-bb56-0242ac1a0003", "label": "Mit dem Fahrrad am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2304cbc-89f9-11ea-a8a0-0242ac1a0003", "label": "Addition und Subtraktion rationaler Zahlen (ca. 15 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273dd06-89f9-11ea-ba94-0242ac1a0003", "label": "M\u00f6glichkeiten und Grenzen der Freiheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2327c9e-89f9-11ea-83e9-0242ac1a0003", "label": "Verschiedene Medien f\u00fcr die Informationsbeschaffung ausw\u00e4hlen und Inhalte entnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24708da-89f9-11ea-9a41-0242ac1a0003", "label": "Ich in der Zeit (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227dc9e-89f9-11ea-b10e-0242ac1a0003", "label": "Sich an und mit Ger\u00e4ten bewegen / Turnen und Bewegungsk\u00fcnste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224e71e-89f9-11ea-80f2-0242ac1a0003", "label": "Zusammenleben: Dem anderen begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2425f88-89f9-11ea-b833-0242ac1a0003", "label": "Materialien fachgerecht ausw\u00e4hlen und \u00f6konomisch verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2391a68-89f9-11ea-a51e-0242ac1a0003", "label": "Fr\u00fche Kirche \u2013 Entstehung und Entwicklung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c5706-89f9-11ea-b908-0242ac1a0003", "label": "Absatz: Koordinationsfunktion in Richtung Kunde (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fb308-89f9-11ea-b235-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2528660-89f9-11ea-b245-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2448592-89f9-11ea-b155-0242ac1a0003", "label": "Fach- und bildungssprachlichen Wortschatz verstehen und situationsgerecht anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ee80e-89f9-11ea-b7f7-0242ac1a0003", "label": "Produktentwicklung  (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246b9ac-89f9-11ea-b01c-0242ac1a0003", "label": "Sinnvoll leben (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2595418-89f9-11ea-91b5-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259eb8a-89f9-11ea-ae4c-0242ac1a0003", "label": "Sich f\u00fcr den Frieden einsetzen (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249f568-89f9-11ea-a101-0242ac1a0003", "label": "Webdesign"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245439c-89f9-11ea-90f4-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221c692-89f9-11ea-8fa7-0242ac1a0003", "label": "Andere in ihrer Vielfalt wahrnehmen und Eigenes entdecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22bb4ea-89f9-11ea-b5b6-0242ac1a0003", "label": "Elektronische Medien im eigenen Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c0a96-89f9-11ea-81e3-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Basis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2502c12-89f9-11ea-937d-0242ac1a0003", "label": "Planvolles Handeln und Probleml\u00f6sen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26daf1c-89f9-11ea-b863-0242ac1a0003", "label": "\u201eNation\u201c zwischen Identifikationsmuster und Konfliktpotenzial (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2254632-89f9-11ea-86ff-0242ac1a0003", "label": "Das Evangelium der Bibel als befreiende Botschaft wahrnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274f7c2-89f9-11ea-bfc2-0242ac1a0003", "label": "Marienfeste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22cc7f4-89f9-11ea-8a0d-0242ac1a0003", "label": "Zusammenleben in Familie, Schule und Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fd7a6-89f9-11ea-8800-0242ac1a0003", "label": "Fortbewegung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274e53e-89f9-11ea-9f6b-0242ac1a0003", "label": "Fastenzeit und Ostern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27465fa-89f9-11ea-a75f-0242ac1a0003", "label": "Jesaja, ein Prophet des Friedens und der Gerechtigkeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22169e0-89f9-11ea-a1c7-0242ac1a0003", "label": "Mit eigenen W\u00fcnschen umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2495a72-89f9-11ea-8615-0242ac1a0003", "label": "Probleme l\u00f6sen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245dae6-89f9-11ea-bd2c-0242ac1a0003", "label": "Zukunft darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25bc68a-89f9-11ea-896e-0242ac1a0003", "label": "Strahlenbiophysik und medizintechnische Anwendungen (ca. 26 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237e346-89f9-11ea-a17a-0242ac1a0003", "label": "Das Reflexivpronomen  SELBST  personenbezogen einsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22708dc-89f9-11ea-af7f-0242ac1a0003", "label": "Das Evangelium der Bibel als befreiende Botschaft wahrnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2691c40-89f9-11ea-be67-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241a53e-89f9-11ea-8aa4-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277a04e-89f9-11ea-bf3a-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226fbee-89f9-11ea-a213-0242ac1a0003", "label": "Beten \u2013 tragf\u00e4hige Worte in der Bibel finden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232b52e-89f9-11ea-9412-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264189e-89f9-11ea-b6c6-0242ac1a0003", "label": "\u00d6ffentliche Verkehrsmittel nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f1c02-89f9-11ea-b3dc-0242ac1a0003", "label": "Computeranimation (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fabfa-89f9-11ea-9db3-0242ac1a0003", "label": "Ern\u00e4hrung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f7410-89f9-11ea-9e9d-0242ac1a0003", "label": "Computergrafik (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224f948-89f9-11ea-a18b-0242ac1a0003", "label": "Mit Konflikten umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234c472-89f9-11ea-8546-0242ac1a0003", "label": "Gestaltungsm\u00f6glichkeiten nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b4124-89f9-11ea-bd91-0242ac1a0003", "label": "Sich mit dem weiblichen und m\u00e4nnlichen K\u00f6rper auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2305de2-89f9-11ea-ab1a-0242ac1a0003", "label": "Fl\u00e4cheninhalt (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fa362-89f9-11ea-82d2-0242ac1a0003", "label": "Soziale Kontakte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2435c44-89f9-11ea-bed6-0242ac1a0003", "label": "Grundfertigkeiten im Haushalt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23de49e-89f9-11ea-8465-0242ac1a0003", "label": "Elektrische Stromkreise (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e1554-89f9-11ea-89ed-0242ac1a0003", "label": "Wahrnehmung \u2013 Bewegung \u2013 Tanz \u2013 Szene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22fb626-89f9-11ea-8c60-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267405a-89f9-11ea-ae95-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2566122-89f9-11ea-b358-0242ac1a0003", "label": "Lesestrategien zum Textverst\u00e4ndnis anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fc544-89f9-11ea-875b-0242ac1a0003", "label": "Literarische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2412cc6-89f9-11ea-b7e6-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ecafe-89f9-11ea-8dde-0242ac1a0003", "label": "Computergest\u00fctzte Konstruktion"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d1fd6-89f9-11ea-8719-0242ac1a0003", "label": "Den Lebensraum Boden erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228c65e-89f9-11ea-b839-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcbersichtlich und zweckm\u00e4\u00dfig gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27cc132-89f9-11ea-81e2-0242ac1a0003", "label": "Reinigungs- und Pflegearbeiten durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2250780-89f9-11ea-9cb7-0242ac1a0003", "label": "Merkmale der Religionen in unserer Gesellschaft verstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2284f6c-89f9-11ea-a45c-0242ac1a0003", "label": "Verbale und nonverbale Gestaltungsmittel verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e4bb6-89f9-11ea-aa1e-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233f75e-89f9-11ea-ab78-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234f65e-89f9-11ea-9e96-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ea742-89f9-11ea-9596-0242ac1a0003", "label": "Anfangsunterricht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240565c-89f9-11ea-a166-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Papier und Pappe"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228abb0-89f9-11ea-875e-0242ac1a0003", "label": "Texte nach individuellem Sprachstand und vor dem Hintergrund der pers\u00f6nlichen Erfahrungen soziokulturell, historisch und ethisch analysieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244b4ae-89f9-11ea-b800-0242ac1a0003", "label": "S\u00e4tze und Texte durch Satzzeichen strukturieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d22cc-89f9-11ea-afc9-0242ac1a0003", "label": "Liturgie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225f104-89f9-11ea-a677-0242ac1a0003", "label": "Musik \u2013 Mensch \u2013 Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a1cc2-89f9-11ea-b7cc-0242ac1a0003", "label": "Liebe, Partnerschaft und Sexualit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f0230-89f9-11ea-a3d9-0242ac1a0003", "label": "Objektorientierte Softwareentwicklung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240184a-89f9-11ea-a190-0242ac1a0003", "label": "Eine textile Fl\u00e4che gestalten\u00a0\u2013 Applikation (ca. 21 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f3c58-89f9-11ea-b0a3-0242ac1a0003", "label": "Ballsportarten spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a6328-89f9-11ea-8554-0242ac1a0003", "label": "Kulturelle Entwicklungen reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fff06-89f9-11ea-baa6-0242ac1a0003", "label": "Ern\u00e4hrung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2555e94-89f9-11ea-bca7-0242ac1a0003", "label": "Informationen beschaffen und auswerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267791c-89f9-11ea-85b8-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsauftr\u00e4ge umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237082c-89f9-11ea-96c4-0242ac1a0003", "label": "Zu und vor anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b613c-89f9-11ea-bbfb-0242ac1a0003", "label": "Gestaltete Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2382aea-89f9-11ea-9a80-0242ac1a0003", "label": "Zeitliche Beziehungen herstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2436a18-89f9-11ea-9bf9-0242ac1a0003", "label": "Aufbau der Materie (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f28185be-89f9-11ea-b32f-0242ac1a0003", "label": "Sich getragen wissen \u2013 mit Gott durchs Leben gehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2651546-89f9-11ea-b67e-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b838a-89f9-11ea-908f-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f60a4-89f9-11ea-adae-0242ac1a0003", "label": "Orthographie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260132a-89f9-11ea-b567-0242ac1a0003", "label": "Jesus von Nazaret \u2013 Gott nimmt sich des Menschen an (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245e7ac-89f9-11ea-a7d5-0242ac1a0003", "label": "Zeitliche Beziehungen herstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243ae88-89f9-11ea-a26b-0242ac1a0003", "label": "Laute, Silben und W\u00f6rter (zweitsprachennah) aussprechen und betonen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23cd176-89f9-11ea-bf2c-0242ac1a0003", "label": "Computergrafik (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f2a08-89f9-11ea-881d-0242ac1a0003", "label": "Reaktionsgeschwindigkeit \u2013 Ermittlung und Deutung auf Teilchenebene (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225f9d8-89f9-11ea-9a12-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f90e8-89f9-11ea-b0e2-0242ac1a0003", "label": "Beziehungsaufnahme"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25afa8e-89f9-11ea-a00e-0242ac1a0003", "label": "Zusammenleben in Familie, Schule und Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d7744-89f9-11ea-bee4-0242ac1a0003", "label": "Praktikum in einer F\u00f6rderst\u00e4tte durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d6d22-89f9-11ea-9b92-0242ac1a0003", "label": "Die Frage nach Gott"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27cab52-89f9-11ea-bfa6-0242ac1a0003", "label": "Kernphysik (ca. 23 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27bec1c-89f9-11ea-a3a3-0242ac1a0003", "label": "Arbeiten mit dem Werkstoff Holz (ca. 24 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270f37a-89f9-11ea-bd87-0242ac1a0003", "label": "Lautspracherwerb"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26444a4-89f9-11ea-8c79-0242ac1a0003", "label": "Computer, Laptop und Tablet bedienen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226e438-89f9-11ea-be75-0242ac1a0003", "label": "Mit Medien kritisch umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a47c6-89f9-11ea-8246-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4ume wahrnehmen und beschreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25054ee-89f9-11ea-8021-0242ac1a0003", "label": "Grundz\u00fcge des Wirtschaftens auf dem G\u00fctermarkt (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251092a-89f9-11ea-b09f-0242ac1a0003", "label": "Unterst\u00fctzte Kommunikation mit Geb\u00e4rden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24cfbfa-89f9-11ea-9cf1-0242ac1a0003", "label": "Pubert\u00e4t, Sexualit\u00e4t und Schwangerschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fc866-89f9-11ea-805b-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2301da0-89f9-11ea-b1a2-0242ac1a0003", "label": "Daten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279885a-89f9-11ea-9af0-0242ac1a0003", "label": "Die europ\u00e4ische Integration"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e47be-89f9-11ea-8ba5-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ff628-89f9-11ea-88f2-0242ac1a0003", "label": "Soziale Kontakte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2604908-89f9-11ea-843b-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2268740-89f9-11ea-83b0-0242ac1a0003", "label": "Phonologisches und silbisches Prinzip nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e9ebe-89f9-11ea-a4a3-0242ac1a0003", "label": "IT-Sicherheit (ab Jgst. 9)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2254a74-89f9-11ea-b974-0242ac1a0003", "label": "Existenzielle Fragen stellen \u2013 \u00fcber Antwortangebote nachdenken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253b74c-89f9-11ea-874e-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2210ff4-89f9-11ea-b9ca-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lesefertigkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22bb940-89f9-11ea-b5de-0242ac1a0003", "label": "Andersartigkeit verstehen und respektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239d0a2-89f9-11ea-a768-0242ac1a0003", "label": "Bauwerke als Ausdruck politischen und religi\u00f6sen Denkens (L\u00e4ngsschnitt) (ca. 5 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273688a-89f9-11ea-8bc9-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2348840-89f9-11ea-9b93-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozess"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263c664-89f9-11ea-bf32-0242ac1a0003", "label": "Sich mit dem Mittelalter auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26526da-89f9-11ea-8372-0242ac1a0003", "label": "Sportliche Handlungsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246cbc2-89f9-11ea-9715-0242ac1a0003", "label": "Mit Konsumg\u00fctern verantwortungsbewusst umgehen (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2311534-89f9-11ea-b8cd-0242ac1a0003", "label": "Sprechen \u2013 Geb\u00e4rden \u2013 Singen \u2013 Musizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27223f8-89f9-11ea-a31e-0242ac1a0003", "label": "Tabellenkalkulation I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25cbf7c-89f9-11ea-9ab9-0242ac1a0003", "label": "Bewegungsk\u00fcnste zeigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23cc78a-89f9-11ea-ae29-0242ac1a0003", "label": "Robotik und eingebettete Systeme (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22937ce-89f9-11ea-acf6-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a571a-89f9-11ea-a9ad-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen elektronischer Datenverarbeitung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d04a8-89f9-11ea-9029-0242ac1a0003", "label": "In neuen Wohnumgebungen leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ad370-89f9-11ea-bc96-0242ac1a0003", "label": "Computergrafik (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2265bda-89f9-11ea-97a6-0242ac1a0003", "label": "Texte pr\u00e4sentieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22910d2-89f9-11ea-89bf-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231fa6c-89f9-11ea-b936-0242ac1a0003", "label": "Sich mit Deutschland nach 1945 auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24fd578-89f9-11ea-a5bc-0242ac1a0003", "label": "Mit Metall arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2321f1a-89f9-11ea-b696-0242ac1a0003", "label": "Den Wohn- oder Schulort erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271b7ce-89f9-11ea-9f8d-0242ac1a0003", "label": "Internet of Things (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2255334-89f9-11ea-909c-0242ac1a0003", "label": "Jeder Mensch \u2013 einmalig und gemeinschaftsbezogen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26cc412-89f9-11ea-9e29-0242ac1a0003", "label": "Wirtschaftliche Entwicklungen in einer globalisierten Welt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23875c2-89f9-11ea-981d-0242ac1a0003", "label": "Kommunizieren und Handeln in einer auditiv orientierten Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262e28a-89f9-11ea-8d5c-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen des Waldes erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26197ea-89f9-11ea-b94b-0242ac1a0003", "label": "In neuen Wohnumgebungen leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e7c04-89f9-11ea-a444-0242ac1a0003", "label": "Internet of Things (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c9666-89f9-11ea-934b-0242ac1a0003", "label": "Durchdringungen und 3D-Baugruppen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226b2ba-89f9-11ea-9d80-0242ac1a0003", "label": "Individualit\u00e4t respektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e4098-89f9-11ea-a8b5-0242ac1a0003", "label": "Lautspracherwerb"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f436e-89f9-11ea-8f19-0242ac1a0003", "label": "Produktentwicklung  (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2535c0c-89f9-11ea-a311-0242ac1a0003", "label": "Heiligenfeste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f57bc-89f9-11ea-bc93-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d5710-89f9-11ea-8b97-0242ac1a0003", "label": "Ich und die anderen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a4cf0-89f9-11ea-a1eb-0242ac1a0003", "label": "Erntedank"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232dbda-89f9-11ea-80c6-0242ac1a0003", "label": "Sich an das Wasser gew\u00f6hnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2302ee4-89f9-11ea-a979-0242ac1a0003", "label": "Fl\u00e4cheninhalt ebener Figuren (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2289954-89f9-11ea-a983-0242ac1a0003", "label": "Textsorten verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268fa4e-89f9-11ea-9e52-0242ac1a0003", "label": "Vergangenheit und Zukunft des Menschen  (ca. 7 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a36a6-89f9-11ea-a943-0242ac1a0003", "label": "Fairness/Kooperation/Selbstkompetenz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2675ab8-89f9-11ea-bfec-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b4e06-89f9-11ea-9016-0242ac1a0003", "label": "Spezielle Relativit\u00e4tstheorie und Hochenergiephysik (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c5fec-89f9-11ea-93a1-0242ac1a0003", "label": "Bewusst leben, sich gesund ern\u00e4hren (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a0666-89f9-11ea-9fe5-0242ac1a0003", "label": "Internet of Things (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27504ce-89f9-11ea-bfb7-0242ac1a0003", "label": "Meine Lebensgeschichte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b3c78-89f9-11ea-ac0c-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250a502-89f9-11ea-b97d-0242ac1a0003", "label": "Kommunikationsstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d3996-89f9-11ea-b184-0242ac1a0003", "label": "Arbeits- und Berufskunde"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c1de4-89f9-11ea-bd34-0242ac1a0003", "label": "Rechensysteme (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238bece-89f9-11ea-8529-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23002e8-89f9-11ea-9a69-0242ac1a0003", "label": "Rationale Zahlen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265547a-89f9-11ea-9aaa-0242ac1a0003", "label": "Kleine Spiele spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ae772-89f9-11ea-85ea-0242ac1a0003", "label": "Kommunikationsstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e1000-89f9-11ea-b5d2-0242ac1a0003", "label": "Sich am Boden und an Ger\u00e4ten bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267e276-89f9-11ea-ade7-0242ac1a0003", "label": "Kunststofftechnik erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d6eb6-89f9-11ea-8cc2-0242ac1a0003", "label": "Soziale Aspekte der Globalisierung (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2579876-89f9-11ea-96ff-0242ac1a0003", "label": "Literarische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277155c-89f9-11ea-a84c-0242ac1a0003", "label": "Res publica libera, civitas corrupta, pax Augusta \u2013 historische und politische Perspektiven"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2741686-89f9-11ea-87e8-0242ac1a0003", "label": "Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223b39e-89f9-11ea-ba63-0242ac1a0003", "label": "In der Gemeinde leben \u2013 zur katholischen Kirche geh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2407aa6-89f9-11ea-be4f-0242ac1a0003", "label": "Mit Metall arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b8c0e-89f9-11ea-8100-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f4da6-89f9-11ea-9208-0242ac1a0003", "label": "Sich k\u00f6rperlich ausdr\u00fccken und Bewegung gestalten \u2013 Gymnastik und Tanz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263175a-89f9-11ea-9ca6-0242ac1a0003", "label": "Holztechnik erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2629406-89f9-11ea-9b90-0242ac1a0003", "label": "Arbeits- und Berufskunde"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25aa8fe-89f9-11ea-a339-0242ac1a0003", "label": "Weimarer Republik\u00a0\u2013 die erste deutsche Demokratie (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b5ccc-89f9-11ea-a15b-0242ac1a0003", "label": "Materialien und Stoffe anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2754cd6-89f9-11ea-b14e-0242ac1a0003", "label": "Hoffnungen und Erwartungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280f9fa-89f9-11ea-99e2-0242ac1a0003", "label": "W 5 Au\u00dfenwirtschaftliche Beziehungen (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ba298-89f9-11ea-8ae4-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c6db4-89f9-11ea-92f3-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a4506-89f9-11ea-90fa-0242ac1a0003", "label": "Unsicherheit durch manuelle und non-manuelle Markierung \u00e4u\u00dfern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239631a-89f9-11ea-9c79-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2817c2c-89f9-11ea-b6f0-0242ac1a0003", "label": "Erntedank"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ccd0c-89f9-11ea-9c23-0242ac1a0003", "label": "Multimedia"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280fe46-89f9-11ea-8830-0242ac1a0003", "label": "Wichtige Stationen der Kirchengeschichte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2467dfc-89f9-11ea-a1ae-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2658de6-89f9-11ea-84e1-0242ac1a0003", "label": "Nat\u00fcrliche und synthetische Makromolek\u00fcle (ca. 40 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2513d64-89f9-11ea-977e-0242ac1a0003", "label": "Biodiversit\u00e4t bei Wirbellosen \u2013 Variabilit\u00e4t und Angepasstheit  (ca. 16 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257d80e-89f9-11ea-b810-0242ac1a0003", "label": "Profilbereich am MuG"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b7e20-89f9-11ea-b3b5-0242ac1a0003", "label": "Wichtiges Vokabular nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fa520-89f9-11ea-92dc-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2614dbc-89f9-11ea-b97f-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d3c6a-89f9-11ea-b01d-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a325a-89f9-11ea-9043-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit und Fitness"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278a7f0-89f9-11ea-b0c5-0242ac1a0003", "label": "Vertiefung prozessbezogener Kompetenzen anhand ausgew\u00e4hlter weiterer Inhalte (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d2878-89f9-11ea-bcfc-0242ac1a0003", "label": "Wasser erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fd232-89f9-11ea-84b5-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26df6c0-89f9-11ea-b67b-0242ac1a0003", "label": "Buddhismus (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2503900-89f9-11ea-a41e-0242ac1a0003", "label": "Textile Fl\u00e4chen herstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2556bbe-89f9-11ea-b974-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungen bewerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2676c06-89f9-11ea-8dbc-0242ac1a0003", "label": "Sozialkompetenzen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f5c2a-89f9-11ea-89d5-0242ac1a0003", "label": "Telefon, Mobiltelefon und Smartphone bedienen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f70ec-89f9-11ea-9be3-0242ac1a0003", "label": "Arbeiten mit dem Werkstoff Kunststoff               (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a448a-89f9-11ea-889c-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten bzw. -f\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2240af6-89f9-11ea-89ca-0242ac1a0003", "label": "Messhandlungen durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23629d4-89f9-11ea-8420-0242ac1a0003", "label": "In informellen und formellen Gespr\u00e4chssituationen Kontakt aufnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276c03e-89f9-11ea-801f-0242ac1a0003", "label": "Planung von Mobilit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228d392-89f9-11ea-b07b-0242ac1a0003", "label": "Kreative und produktive Schreibformen auf individuellem Sprachstand nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220f960-89f9-11ea-ac2f-0242ac1a0003", "label": "Eigene Emotionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2277790-89f9-11ea-a011-0242ac1a0003", "label": "Sich im Raum orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24de47a-89f9-11ea-823e-0242ac1a0003", "label": "Planung und Gestaltung von Freizeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266b5a4-89f9-11ea-a676-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2743080-89f9-11ea-9c37-0242ac1a0003", "label": "Wichtige Stationen der Kirchengeschichte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ac592-89f9-11ea-92c3-0242ac1a0003", "label": "Logische Schaltungen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f251e-89f9-11ea-8623-0242ac1a0003", "label": "Datenbanksysteme II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261a078-89f9-11ea-adbf-0242ac1a0003", "label": "Profilbereich am NTG (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26bd26e-89f9-11ea-bfaf-0242ac1a0003", "label": "Typisch Mann\u00a0\u2013 typisch Frau? (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24fba84-89f9-11ea-83ff-0242ac1a0003", "label": "Einkaufen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2250bcc-89f9-11ea-ab72-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Ursprung und Grenzen des Lebens nachdenken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262a284-89f9-11ea-883c-0242ac1a0003", "label": "Betriebe aus verschiedenen Arbeitsfeldern erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266846c-89f9-11ea-8269-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a829e-89f9-11ea-9807-0242ac1a0003", "label": "Datenbanksysteme II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b782a-89f9-11ea-a5fd-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst (ca. 26 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2654b24-89f9-11ea-aeb5-0242ac1a0003", "label": "Eine Schwimmtechnik erlernen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2809c6c-89f9-11ea-a2d1-0242ac1a0003", "label": "Hoffnung durch Jesus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264fa16-89f9-11ea-9305-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2378fa4-89f9-11ea-b2b1-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a8b18-89f9-11ea-9ed8-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen des Technischen Zeichnens (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e622e-89f9-11ea-9daa-0242ac1a0003", "label": "Mensch-Umwelt-Beziehungen in den mittleren Breiten und Subtropen in Europa"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24fef72-89f9-11ea-a8d0-0242ac1a0003", "label": "Ton erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26372fe-89f9-11ea-9bf5-0242ac1a0003", "label": "Optische Erscheinungen erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2333fbc-89f9-11ea-a895-0242ac1a0003", "label": "Zusammenleben und Zusammenarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2214906-89f9-11ea-9fc9-0242ac1a0003", "label": "Phonologisches und silbisches Prinzip nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235edde-89f9-11ea-ac26-0242ac1a0003", "label": "Wortbausteine und W\u00f6rter als bedeutungstragende Einheiten erkennen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ebb0e-89f9-11ea-b712-0242ac1a0003", "label": "In Betreuungs- und Pflegeeinrichtungen mitarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27eecc8-89f9-11ea-b22e-0242ac1a0003", "label": "Speicherung und Realisierung genetischer Information"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2407ede-89f9-11ea-9d8d-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Ton"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2771e26-89f9-11ea-be37-0242ac1a0003", "label": "Mit dem Fahrrad am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e1760-89f9-11ea-9cdd-0242ac1a0003", "label": "Technische Gefahren und Sicherheitsvorkehrungen beachten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2421fa0-89f9-11ea-ad8a-0242ac1a0003", "label": "Ma\u00dfnahmen des Arbeits- und Umweltschutzes umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256b6a4-89f9-11ea-8021-0242ac1a0003", "label": "Texte bez\u00fcglich der Sprache \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242d1a2-89f9-11ea-86e8-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2514f0c-89f9-11ea-82e9-0242ac1a0003", "label": "Informationsaufnahme, Informationsverarbeitung und Reaktion"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222cf6a-89f9-11ea-9396-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lesefertigkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2588e84-89f9-11ea-a5ef-0242ac1a0003", "label": "Zeitlinien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ea930-89f9-11ea-8972-0242ac1a0003", "label": "Geographische Arbeitstechniken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255fc50-89f9-11ea-af96-0242ac1a0003", "label": "Dem Unterrichtsgespr\u00e4ch folgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264abec-89f9-11ea-8ec8-0242ac1a0003", "label": "Freizeit und Medienkonsum reflektiert gestalten (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2504f4e-89f9-11ea-80b4-0242ac1a0003", "label": "Textile Fl\u00e4chen verarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ee66c-89f9-11ea-9a29-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2283e28-89f9-11ea-be68-0242ac1a0003", "label": "Zielsprachliche Wendungen, eigene S\u00e4tze und zusammenh\u00e4ngende Aussagen formulieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2715ab8-89f9-11ea-81c2-0242ac1a0003", "label": "Bauspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25555ca-89f9-11ea-8f4a-0242ac1a0003", "label": "Freizeitgestaltung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22675de-89f9-11ea-a710-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2574e34-89f9-11ea-8f48-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263ac06-89f9-11ea-acd3-0242ac1a0003", "label": "Erkenntnisse gewinnen \u2013 kommunizieren \u2013 bewerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258cb88-89f9-11ea-8127-0242ac1a0003", "label": "Leben in der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277be94-89f9-11ea-b993-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235b148-89f9-11ea-b76c-0242ac1a0003", "label": "Sich m\u00fcndlich und schriftlich mitteilen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ee7d2-89f9-11ea-94c0-0242ac1a0003", "label": "Genetik und Gentechnik  (ca. 54 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2350770-89f9-11ea-b50f-0242ac1a0003", "label": "Einblick in Berufsfelder gewinnen und den Bezug zur pers\u00f6nlichen Einstellung aufzeigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27061a8-89f9-11ea-b16a-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungen mit dem ganzen K\u00f6rper"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2442e9e-89f9-11ea-acd5-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Textsorten unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27baaea-89f9-11ea-ac71-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2249f02-89f9-11ea-94ca-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c876a-89f9-11ea-a566-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f6b44-89f9-11ea-ab70-0242ac1a0003", "label": "Christliches Gemeindeleben:  die Begeisterung des Anfangs (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b8112-89f9-11ea-b719-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236670a-89f9-11ea-8b38-0242ac1a0003", "label": "Textsorten verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2270490-89f9-11ea-a336-0242ac1a0003", "label": "Mit Menschen anderer Religionen im Dialog sein"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2315846-89f9-11ea-91b0-0242ac1a0003", "label": "Der K\u00f6rper und seine Funktionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247f7c2-89f9-11ea-b9b0-0242ac1a0003", "label": "Selbstwahrnehmung und Selbstfindung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2523ea8-89f9-11ea-a03d-0242ac1a0003", "label": "Materialien fachgerecht ausw\u00e4hlen und \u00f6konomisch verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255dba8-89f9-11ea-9e65-0242ac1a0003", "label": "Medienbildung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22723da-89f9-11ea-bcba-0242ac1a0003", "label": "Ausdrucksformen des Glaubens an Gott \u2013 Beten und Handeln, Bilder und Symbole"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237aea8-89f9-11ea-aa39-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rdensprache untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240f652-89f9-11ea-b484-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2551a10-89f9-11ea-8a9d-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c6f1a-89f9-11ea-b3bf-0242ac1a0003", "label": "Tabellenkalkulation I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25cb252-89f9-11ea-9921-0242ac1a0003", "label": "Sich an und mit Ger\u00e4ten bewegen \u2013 Turnen und Bewegungsk\u00fcnste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23350d8-89f9-11ea-84d2-0242ac1a0003", "label": "Berufsorientierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2812704-89f9-11ea-83df-0242ac1a0003", "label": "Selbstversorgung im Rahmen des Wohnens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2367808-89f9-11ea-b7b8-0242ac1a0003", "label": "Texte nach individuellem Sprachstand und vor dem Hintergrund der pers\u00f6nlichen Erfahrungen soziokulturell, historisch und ethisch analysieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244d470-89f9-11ea-a4f1-0242ac1a0003", "label": "Lesen\u00a0\u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2228a96-89f9-11ea-b247-0242ac1a0003", "label": "Sportliche Handlungsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b768e-89f9-11ea-9621-0242ac1a0003", "label": "\u201eDein Reich komme\u201c"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2438656-89f9-11ea-acbc-0242ac1a0003", "label": "Chemische Verbindungen und ihre Eigenschaften \u2013 Vom Daltonschen Atommodell zum Kern-H\u00fclle-Modell  (ca. 25 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257ab18-89f9-11ea-80a5-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten bzw. -f\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2266026-89f9-11ea-89ce-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24663f8-89f9-11ea-a6ce-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ecf5e-89f9-11ea-bd09-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen des Technischen Zeichnens (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2232da2-89f9-11ea-bb29-0242ac1a0003", "label": "Zusammenleben: Dem anderen begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25cd0ac-89f9-11ea-9f06-0242ac1a0003", "label": "Sich t\u00e4nzerisch bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2739986-89f9-11ea-ab01-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e5350-89f9-11ea-9bd0-0242ac1a0003", "label": "Audio und Video (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d0c1a-89f9-11ea-b206-0242ac1a0003", "label": "Mensch-Umwelt-System im geologischen Umfeld"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242cd42-89f9-11ea-8ac1-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278ac46-89f9-11ea-9152-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c8ffa-89f9-11ea-b0b9-0242ac1a0003", "label": "Von der Antike zum Mittelalter (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d5ba0-89f9-11ea-bedb-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ed114-89f9-11ea-ab21-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26902be-89f9-11ea-9992-0242ac1a0003", "label": "Wareneingang und \u2011ausgang, Umsatzsteuer"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b7174-89f9-11ea-8171-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280c494-89f9-11ea-a57a-0242ac1a0003", "label": "Kirche \u2013 ein Haus aus lebendigen Steinen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d68ea-89f9-11ea-8f7b-0242ac1a0003", "label": "Gott und Jesus in meinem Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d64ba-89f9-11ea-b825-0242ac1a0003", "label": "Gestaltete Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ed584-89f9-11ea-9bc3-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der \u00e4gyptischen Hochkultur auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254b908-89f9-11ea-8e6d-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2415dc2-89f9-11ea-83e8-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24df1fe-89f9-11ea-9012-0242ac1a0003", "label": "Freizeit planen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d68e4-89f9-11ea-b49e-0242ac1a0003", "label": "Bed\u00fcrfnisse und W\u00fcnsche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d70da-89f9-11ea-a1bf-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der Erdgeschichte auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234d61a-89f9-11ea-b3d9-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278b5b0-89f9-11ea-a606-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244e17c-89f9-11ea-9be3-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2526702-89f9-11ea-8985-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2655cf4-89f9-11ea-b08f-0242ac1a0003", "label": "Aufbau von energiereichen Stoffen (Assimilation)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25204ba-89f9-11ea-a60e-0242ac1a0003", "label": "Gestaltung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f696e-89f9-11ea-bcf6-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2711238-89f9-11ea-9363-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Zuwendung erleben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e02e0-89f9-11ea-929d-0242ac1a0003", "label": "Gewerblich-technische Arbeitsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220e27c-89f9-11ea-a38c-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254d384-89f9-11ea-8ff7-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269ca00-89f9-11ea-9c85-0242ac1a0003", "label": "Lesetechniken und -strategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2688780-89f9-11ea-93c6-0242ac1a0003", "label": "Kirche \u2013 mitverantwortlich gestaltende Kraft der Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d9506-89f9-11ea-9a29-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der Weimarer Republik, dem Nationalsozialismus und dem Zweiten Weltkrieg auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2231ee8-89f9-11ea-b48d-0242ac1a0003", "label": "Eigene Grenzen erkennen und Hilfe annehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244748a-89f9-11ea-a8cc-0242ac1a0003", "label": "Texte bez\u00fcglich des Text\u00e4u\u00dferen \u00fcberarbeiten und ver\u00f6ffentlichen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224559c-89f9-11ea-8f1e-0242ac1a0003", "label": "Sich an und mit Ger\u00e4ten bewegen / Turnen und Bewegungsk\u00fcnste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259d5fa-89f9-11ea-a6eb-0242ac1a0003", "label": "Ern\u00e4hrung\u00a0\u2013 Gesundheit\u00a0\u2013 Lebensf\u00fchrung (ca. 27 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261b69e-89f9-11ea-bf80-0242ac1a0003", "label": "Politik mitgestalten in der Kommune und im Freistaat Bayern (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27983d2-89f9-11ea-bdab-0242ac1a0003", "label": "Sozialstaatlichkeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f86c0-89f9-11ea-a9ba-0242ac1a0003", "label": "Selbstwertgef\u00fchl und Selbstbestimmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f2472-89f9-11ea-bdb2-0242ac1a0003", "label": "Webdesign (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2806ae4-89f9-11ea-8dfe-0242ac1a0003", "label": "Rechtlicher Rahmen bei der Informationsverarbeitung (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c57a2-89f9-11ea-883f-0242ac1a0003", "label": "Bedeutung der Arbeit aus biblischer und christlicher Sicht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250ee18-89f9-11ea-839a-0242ac1a0003", "label": "Lautspracherwerb"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2313cda-89f9-11ea-a7b9-0242ac1a0003", "label": "Demokratie und Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23190a4-89f9-11ea-86f6-0242ac1a0003", "label": "Luft erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233261c-89f9-11ea-8c5f-0242ac1a0003", "label": "Arbeiten mit dem Werkstoff Holz (ca. 34 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e509a-89f9-11ea-adda-0242ac1a0003", "label": "Mithilfe von Medien situations- und adressatengerecht kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2352a16-89f9-11ea-bdb0-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2682ec0-89f9-11ea-b73d-0242ac1a0003", "label": "Arbeit als tragendes Element nach der Schule"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235cfc0-89f9-11ea-a6e4-0242ac1a0003", "label": "Hilfsmittel und Selbsthilfeverb\u00e4nde"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25153bc-89f9-11ea-89c0-0242ac1a0003", "label": "\u00d6kosystem Boden  (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2471e4c-89f9-11ea-9812-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c198e-89f9-11ea-9023-0242ac1a0003", "label": "Netzwerke und IT-Sicherheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2307be2-89f9-11ea-bb4b-0242ac1a0003", "label": "Sprechen\u00a0\u2013 Singen\u00a0\u2013 Musizieren (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281cf10-89f9-11ea-ae5c-0242ac1a0003", "label": "Jesus Botschaft vom Reich Gottes \u2013 Worte und Taten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d4176-89f9-11ea-a7ba-0242ac1a0003", "label": "Gedenktage"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a6c0c-89f9-11ea-9678-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rdensprachs\u00e4tze zu komplexen Geb\u00e4rdensprachs\u00e4tzen ausbauen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253ae96-89f9-11ea-95b5-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26871aa-89f9-11ea-82b0-0242ac1a0003", "label": "Angenommen sein \u2013 zur Gemeinschaft der Christen geh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249b846-89f9-11ea-84e2-0242ac1a0003", "label": "Elementare Spiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c0118-89f9-11ea-be93-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2584c6c-89f9-11ea-b4b9-0242ac1a0003", "label": "Das Reflexivpronomen  SELBST  personenbezogen einsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c4afa-89f9-11ea-9cf0-0242ac1a0003", "label": "Mittendrin!? \u2013 Christsein in der Gesellschaft  (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b05fe-89f9-11ea-ae2f-0242ac1a0003", "label": "Sich mit Schwangerschaft und Kinderwunsch auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a7062-89f9-11ea-9a70-0242ac1a0003", "label": "Den einfachen Aussagesatz mit Zeit- und Ortsangaben erweitern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2698dce-89f9-11ea-bc00-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274f330-89f9-11ea-b135-0242ac1a0003", "label": "Heiligenfeste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222d3ca-89f9-11ea-b06a-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lesef\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2364cd4-89f9-11ea-80b9-0242ac1a0003", "label": "Laute, Silben und W\u00f6rter erlesen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a8b6a-89f9-11ea-ad94-0242ac1a0003", "label": "Relativs\u00e4tze verstehen und anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2514192-89f9-11ea-94b5-0242ac1a0003", "label": "Aktive Bewegung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c8776-89f9-11ea-b67a-0242ac1a0003", "label": "Menschen machen Geschichte  (L\u00e4ngsschnitt) (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23bf29c-89f9-11ea-8779-0242ac1a0003", "label": "Webdesign"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252094c-89f9-11ea-8317-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23194fa-89f9-11ea-97c2-0242ac1a0003", "label": "Sonne in ihrer Bedeutung f\u00fcr Mensch und Natur erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2351d1e-89f9-11ea-907c-0242ac1a0003", "label": "Eignung f\u00fcr Berufsfelder und individuelle berufliche Perspektiven einsch\u00e4tzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2428bac-89f9-11ea-8a95-0242ac1a0003", "label": "Fachspezifische Methoden gewinnen und anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2595850-89f9-11ea-b08e-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2583100-89f9-11ea-9130-0242ac1a0003", "label": "Lexikalische Mimik bei Verben und Adjektiven einsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d127c-89f9-11ea-a183-0242ac1a0003", "label": "Funktionen und Datenfl\u00fcsse, Tabellenkalkulationsprogramm (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2268b8c-89f9-11ea-a199-0242ac1a0003", "label": "Morphologisches Prinzip nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c5d18-89f9-11ea-ae37-0242ac1a0003", "label": "Textverarbeitung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2478b34-89f9-11ea-9d85-0242ac1a0003", "label": "Globale Verflechtungen im Alltag (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d8ee6-89f9-11ea-8fde-0242ac1a0003", "label": "Arbeitshaltungen und Arbeitsprozesse"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257dc5a-89f9-11ea-85f8-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rden verstehen und entsprechend handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f3a7c-89f9-11ea-af2e-0242ac1a0003", "label": "Durchdringungen und 3D-Baugruppen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266c2ce-89f9-11ea-a179-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a3804-89f9-11ea-8cda-0242ac1a0003", "label": "Zweih\u00e4ndige Geb\u00e4rden nach Handform und Dominanz unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267333a-89f9-11ea-9eb9-0242ac1a0003", "label": "Rolle als Arbeitnehmer reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b9092-89f9-11ea-81aa-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozesse und Arbeitstechniken (ca. 36 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2286d76-89f9-11ea-b0bb-0242ac1a0003", "label": "Allt\u00e4gliche Sprechsituationen nachstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2225d6e-89f9-11ea-ae1a-0242ac1a0003", "label": "Daten und Zufall"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24df686-89f9-11ea-987c-0242ac1a0003", "label": "Freizeitaktivit\u00e4ten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22097a4-89f9-11ea-945c-0242ac1a0003", "label": "Gespr\u00e4che f\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d4724-89f9-11ea-9fe8-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b75b6-89f9-11ea-88b1-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f18b6-89f9-11ea-ab26-0242ac1a0003", "label": "Formenlehre"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27781d6-89f9-11ea-8af3-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23759f8-89f9-11ea-86f9-0242ac1a0003", "label": "Zu und vor anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e9a68-89f9-11ea-a513-0242ac1a0003", "label": "Konfiguration in Netzwerken (ab Jgst. 9)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f2a66-89f9-11ea-ae9a-0242ac1a0003", "label": "Als Fu\u00dfg\u00e4nger und Rollstuhlfahrer am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2484632-89f9-11ea-ba39-0242ac1a0003", "label": "Methodenkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232a868-89f9-11ea-acbc-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2303fd8-89f9-11ea-a02a-0242ac1a0003", "label": "Rationale Zahlen (ca. 68 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24dd200-89f9-11ea-9282-0242ac1a0003", "label": "Als Fahrradfahrer am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2730ed0-89f9-11ea-8e5b-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2686cc8-89f9-11ea-887e-0242ac1a0003", "label": "Gelebte Verantwortung f\u00fcr die Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c2e48-89f9-11ea-8251-0242ac1a0003", "label": "Tastschreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235485c-89f9-11ea-8bf7-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e2bb4-89f9-11ea-90f3-0242ac1a0003", "label": "Spielr\u00e4ume"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2206eb4-89f9-11ea-b94c-0242ac1a0003", "label": "Die Bundesrepublik Deutschland und die Deutsche Demokratische Republik  (ca. 16 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259013e-89f9-11ea-ae1b-0242ac1a0003", "label": "Sozialverhalten im Stra\u00dfenverkehr"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2477162-89f9-11ea-8c39-0242ac1a0003", "label": "China und Indien (ca. 17 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262874a-89f9-11ea-a830-0242ac1a0003", "label": "Tiere, Pflanzen, Lebensr\u00e4ume"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26bd6b0-89f9-11ea-bd38-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lebensgemeinschaft und Elternschaft nachdenken (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2239026-89f9-11ea-9839-0242ac1a0003", "label": "Mit anderen gut zusammenleben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27726c8-89f9-11ea-a7ac-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238e246-89f9-11ea-ba88-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26463ee-89f9-11ea-8bdc-0242ac1a0003", "label": "Medien zur Selbstversorgung nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272e69e-89f9-11ea-b9a0-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2223e9c-89f9-11ea-84cd-0242ac1a0003", "label": "Geometrische Abbildungen erkennen und darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251b668-89f9-11ea-9cc7-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogenen Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23655c6-89f9-11ea-982b-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lesef\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24fe252-89f9-11ea-a7f2-0242ac1a0003", "label": "Fortbewegung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2770404-89f9-11ea-bd8b-0242ac1a0003", "label": "Zu Fu\u00df, mit dem Rollstuhl oder mit Sportger\u00e4ten am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22187a4-89f9-11ea-bcec-0242ac1a0003", "label": "Anderen helfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22711f6-89f9-11ea-9835-0242ac1a0003", "label": "Sich Herausforderungen im Zusammenleben stellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224ac22-89f9-11ea-9ae2-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2571cfc-89f9-11ea-af41-0242ac1a0003", "label": "Rechtschreibstrategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25942d4-89f9-11ea-89c0-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25bbde8-89f9-11ea-86e1-0242ac1a0003", "label": "Das Auge (ca. 17 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25515ba-89f9-11ea-bc57-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277f3c8-89f9-11ea-9be4-0242ac1a0003", "label": "Zellkern im Blickpunkt der Forschung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24917b0-89f9-11ea-a214-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperschema"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f9244-89f9-11ea-8c3e-0242ac1a0003", "label": "Medienangebote und Medienerzeugnisse hinterfragen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270a8fc-89f9-11ea-9f0b-0242ac1a0003", "label": "Begriffsbildung und Vorstellung von der Welt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d7cbc-89f9-11ea-9170-0242ac1a0003", "label": "Praktikum in einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227ee0a-89f9-11ea-9346-0242ac1a0003", "label": "Erkenntnisse gewinnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b13f0-89f9-11ea-a3da-0242ac1a0003", "label": "Medizinische Versorgung wahrnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221b95e-89f9-11ea-a20e-0242ac1a0003", "label": "Gemeinsam das Kirchenjahr erleben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224d40e-89f9-11ea-b567-0242ac1a0003", "label": "Menschsein: Sich selbst begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27690aa-89f9-11ea-8ff9-0242ac1a0003", "label": "Funktionale Zusammenh\u00e4nge"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23719c0-89f9-11ea-bc66-0242ac1a0003", "label": "Lesetechniken und -strategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2764604-89f9-11ea-9b8d-0242ac1a0003", "label": "Allgemeinbildung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ba55e-89f9-11ea-8e53-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b0bfc-89f9-11ea-aa12-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25745b0-89f9-11ea-b1e3-0242ac1a0003", "label": "Lesetechniken und -strategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2460250-89f9-11ea-83e4-0242ac1a0003", "label": "Informieren, pr\u00e4sentieren, mitteilen und darauf reagieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257e0ce-89f9-11ea-a46b-0242ac1a0003", "label": "Deutsche Geb\u00e4rdensprache verstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a513c-89f9-11ea-bffa-0242ac1a0003", "label": "Gedenktage"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24235da-89f9-11ea-8c9b-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25da662-89f9-11ea-9147-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2364464-89f9-11ea-83c4-0242ac1a0003", "label": "Lesen \u2013 mit Texten umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24cdd28-89f9-11ea-8429-0242ac1a0003", "label": "Beziehungsaufnahme"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f5b20-89f9-11ea-9623-0242ac1a0003", "label": "Sich auf Eis und Schnee bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269f066-89f9-11ea-b9ad-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23525ca-89f9-11ea-9b68-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225c058-89f9-11ea-97ff-0242ac1a0003", "label": "Geometrische Abbildungen beschreiben und darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279f38a-89f9-11ea-9771-0242ac1a0003", "label": "Fortbewegung im Stra\u00dfenverkehr"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2467578-89f9-11ea-b76d-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224bdca-89f9-11ea-a65d-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24afbd4-89f9-11ea-b540-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f824c-89f9-11ea-9806-0242ac1a0003", "label": "Die eigene Biografie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2560934-89f9-11ea-a208-0242ac1a0003", "label": "Laute, Silben und W\u00f6rter (zweitsprachennah) aussprechen und betonen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25edd02-89f9-11ea-817b-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2711f80-89f9-11ea-827d-0242ac1a0003", "label": "Unterst\u00fctzte Kommunikation mit Geb\u00e4rden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226bfee-89f9-11ea-869c-0242ac1a0003", "label": "Religion und Kultur: Dem Leben begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a0266-89f9-11ea-8ae8-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ec3d8-89f9-11ea-858f-0242ac1a0003", "label": "Erkenntnisse gewinnen \u2013 kommunizieren \u2013 bewerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f66d0-89f9-11ea-845c-0242ac1a0003", "label": "Jesus Christus \u2013 Hoffnung in Leid und Tod (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d9db0-89f9-11ea-8309-0242ac1a0003", "label": "Gef\u00e4hrdungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241b39e-89f9-11ea-a9a2-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ab2ec-89f9-11ea-97e6-0242ac1a0003", "label": "Pers\u00f6nlichkeit, Emotionen und soziale Beziehungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b2762-89f9-11ea-81cc-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249c58e-89f9-11ea-b541-0242ac1a0003", "label": "Regelspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b4e5a-89f9-11ea-a951-0242ac1a0003", "label": "Handlungen nachahmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a6c06-89f9-11ea-b2c3-0242ac1a0003", "label": "Sammeln und Ordnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2659afc-89f9-11ea-9310-0242ac1a0003", "label": "Sich gymnastisch bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2335dbc-89f9-11ea-bb96-0242ac1a0003", "label": "Technik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271357e-89f9-11ea-bc11-0242ac1a0003", "label": "Unterst\u00fctzte Kommunikation mit Geb\u00e4rden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241bd4e-89f9-11ea-ad67-0242ac1a0003", "label": "Einblick in Berufsfelder gewinnen und den Bezug zur pers\u00f6nlichen Einstellung aufzeigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252a532-89f9-11ea-a591-0242ac1a0003", "label": "Bedeutung der Arbeit aus biblischer und christlicher Sicht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e1a14-89f9-11ea-affd-0242ac1a0003", "label": "Papiertechnik erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26345fe-89f9-11ea-8b56-0242ac1a0003", "label": "Wetter erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2324b84-89f9-11ea-898d-0242ac1a0003", "label": "Medien und Kultur"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238458e-89f9-11ea-8480-0242ac1a0003", "label": "Informieren, pr\u00e4sentieren, mitteilen und darauf reagieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2229e32-89f9-11ea-bfb7-0242ac1a0003", "label": "Sich an und mit Ger\u00e4ten bewegen / Turnen und Bewegungsk\u00fcnste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251c7c0-89f9-11ea-860b-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e5554-89f9-11ea-b518-0242ac1a0003", "label": "Mensch-Umwelt-Beziehungen in den Tropen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f9eb6-89f9-11ea-91ad-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281bf98-89f9-11ea-85ab-0242ac1a0003", "label": "Die Welt wahrnehmen \u2013 Perspektiven des Lebens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ec42c-89f9-11ea-ba07-0242ac1a0003", "label": "Orientierung in der Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ba434-89f9-11ea-914f-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246d464-89f9-11ea-a2de-0242ac1a0003", "label": "Sinnsuche (ca. 15 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2773d16-89f9-11ea-be55-0242ac1a0003", "label": "Musik \u2013 Mensch \u2013 Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2334836-89f9-11ea-b2f1-0242ac1a0003", "label": "Projekt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b3050-89f9-11ea-b66c-0242ac1a0003", "label": "Visumotorische Koordination"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262f45a-89f9-11ea-bd66-0242ac1a0003", "label": "Den Lebensraum Boden erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2783392-89f9-11ea-a6df-0242ac1a0003", "label": "Sich mit sozialen Rollen auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22be244-89f9-11ea-afb7-0242ac1a0003", "label": "Judentum und Christentum (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2511f32-89f9-11ea-9187-0242ac1a0003", "label": "Organisation und Vervielf\u00e4ltigung genetischer Information"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2414bb6-89f9-11ea-9fce-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ebf10-89f9-11ea-9d58-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsperspektiven in tropischen R\u00e4umen \u2013 Afrika s\u00fcdlich der Sahara (ca. 12 Stunden)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24cef16-89f9-11ea-addc-0242ac1a0003", "label": "Der eigene K\u00f6rper, die eigenen Gef\u00fchle"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e590c-89f9-11ea-a752-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225e3d0-89f9-11ea-9cfc-0242ac1a0003", "label": "Daten erfassen und strukturiert darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27411fe-89f9-11ea-b961-0242ac1a0003", "label": "Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27840c6-89f9-11ea-bca1-0242ac1a0003", "label": "Sich mit dem weiblichen und m\u00e4nnlichen K\u00f6rper auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22cbf70-89f9-11ea-8867-0242ac1a0003", "label": "Demokratie und Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a941e-89f9-11ea-ba01-0242ac1a0003", "label": "Normgerechtes Konstruieren (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2311dea-89f9-11ea-89f2-0242ac1a0003", "label": "Wahrnehmung \u2013 Bewegung \u2013 Tanz \u2013 Szene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b4532-89f9-11ea-98df-0242ac1a0003", "label": "Wandel des physikalischen Weltbilds im 20.\u00a0Jahrhundert (ca. 26 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b6d50-89f9-11ea-aca1-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240637c-89f9-11ea-8a3f-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Holz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22adf02-89f9-11ea-b5e5-0242ac1a0003", "label": "Die Gruppe im aktuellen politischen Geschehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b027e-89f9-11ea-b7d9-0242ac1a0003", "label": "Wohnumgebung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2427a90-89f9-11ea-bbb2-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2572f76-89f9-11ea-aefb-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e596c-89f9-11ea-a918-0242ac1a0003", "label": "Sophokles, Antigone \u2013 pers\u00f6nliche \u00dcberzeugung im Konflikt mit staatlicher Macht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ecc08-89f9-11ea-9368-0242ac1a0003", "label": "Nachkriegszeit und politischer Neubeginn in Deutschland (ca. 7 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2794dc2-89f9-11ea-89c1-0242ac1a0003", "label": "Politische, gesellschaftliche und wirtschaftliche Handlungsfelder (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2473ae4-89f9-11ea-bbeb-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f1296-89f9-11ea-83e7-0242ac1a0003", "label": "Freizeit und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2681386-89f9-11ea-b9c5-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e41e6-89f9-11ea-90ac-0242ac1a0003", "label": "Teilnahme am \u00f6ffentlichen Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248c3aa-89f9-11ea-94f3-0242ac1a0003", "label": "Bed\u00fcrfnisse und W\u00fcnsche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2653e04-89f9-11ea-ba4e-0242ac1a0003", "label": "Erkenntnisse gewinnen \u2013 kommunizieren \u2013 bewerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2462640-89f9-11ea-b2fc-0242ac1a0003", "label": "Kommunikationsstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26db89a-89f9-11ea-9dec-0242ac1a0003", "label": "Der Nahe Osten: Historische Entwicklung eines weltpolitischen Konflikts (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e6294-89f9-11ea-ba9c-0242ac1a0003", "label": "Fantasiespiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2689888-89f9-11ea-ad1a-0242ac1a0003", "label": "Die Kirche entwickelt sich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239a910-89f9-11ea-b6a7-0242ac1a0003", "label": "Naturgeographie Europas im \u00dcberblick"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279e0b6-89f9-11ea-97c8-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2271f84-89f9-11ea-b3a3-0242ac1a0003", "label": "Nach Gott fragen \u2013 Gottesvorstellungen und biblische  Glaubenszeugnisse"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260f9f2-89f9-11ea-b229-0242ac1a0003", "label": "W 1 Unternehmerisch denken und entscheiden (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ab3a8-89f9-11ea-beb7-0242ac1a0003", "label": "Nationalsozialismus, Zweiter Weltkrieg und Holocaust\u00a0\u2013 Schuld, Widerstand und Verantwortung (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ff03c-89f9-11ea-935b-0242ac1a0003", "label": "Zusammenleben und Zusammenarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2353fa6-89f9-11ea-a34d-0242ac1a0003", "label": "Berufsorientierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260204a-89f9-11ea-b31a-0242ac1a0003", "label": "Begegnung mit dem  j\u00fcdischen Glauben (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266ef4c-89f9-11ea-865a-0242ac1a0003", "label": "Betriebe aus verschiedenen Arbeitsfeldern erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ed1de-89f9-11ea-b687-0242ac1a0003", "label": "Herstellung, Pr\u00fcfung und Verwendung von Grund- und Werkstoffen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252e510-89f9-11ea-a740-0242ac1a0003", "label": "Kirche konkret"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d2a68-89f9-11ea-a7dc-0242ac1a0003", "label": "Fantasiewelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262c3d6-89f9-11ea-96a1-0242ac1a0003", "label": "Sich beruflich orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24929e4-89f9-11ea-bcf5-0242ac1a0003", "label": "Greifen und Hantieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e6f1c-89f9-11ea-acb9-0242ac1a0003", "label": "Plattentektonik im Fokus der geographischen Risikoforschung und des Risikomanagements"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22118a0-89f9-11ea-8fb4-0242ac1a0003", "label": "Texte erschlie\u00dfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2600222-89f9-11ea-ba37-0242ac1a0003", "label": "Jesus Christus \u2013 \u201eDer Erstgeborene von den Toten\u201c (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2238324-89f9-11ea-bedf-0242ac1a0003", "label": "Andere in ihrer Vielfalt wahrnehmen und Eigenes entdecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d129a-89f9-11ea-bf83-0242ac1a0003", "label": "Methodenkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e0682-89f9-11ea-aee0-0242ac1a0003", "label": "Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25315bc-89f9-11ea-9b44-0242ac1a0003", "label": "Menschen, die Kirche beeinflusst haben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281a0da-89f9-11ea-9fc7-0242ac1a0003", "label": "Leben in Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27821a4-89f9-11ea-91fa-0242ac1a0003", "label": "Identit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d8284-89f9-11ea-9b9d-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239bf90-89f9-11ea-a013-0242ac1a0003", "label": "Leben und Herrschaft im Mittelalter (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22fbedc-89f9-11ea-a710-0242ac1a0003", "label": "Gestaltete Umwelt und Gestaltung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2664b14-89f9-11ea-a329-0242ac1a0003", "label": "Darstellung des Unternehmens nach au\u00dfen (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a9d94-89f9-11ea-b833-0242ac1a0003", "label": "Zukunft darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252db2e-89f9-11ea-a5ce-0242ac1a0003", "label": "Gelebte Verantwortung f\u00fcr die Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25bd846-89f9-11ea-aabf-0242ac1a0003", "label": "Elektromagnetische Induktion und Schwingungen (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2714276-89f9-11ea-9af7-0242ac1a0003", "label": "Spiel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c5374-89f9-11ea-82b2-0242ac1a0003", "label": "Schon und noch nicht \u2013 christliche Hoffnungsbilder (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22eb8c0-89f9-11ea-a9b6-0242ac1a0003", "label": "Tabellenkalkulation II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225b2f2-89f9-11ea-847a-0242ac1a0003", "label": "Raum und Form"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a2574-89f9-11ea-b7b8-0242ac1a0003", "label": "Konfiguration in Netzwerken (ab Jgst. 9)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ec81a-89f9-11ea-9a22-0242ac1a0003", "label": "Verfahren zur Isolierung von Stoffen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f2992-89f9-11ea-9274-0242ac1a0003", "label": "Computergest\u00fctzte Konstruktion"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a7798-89f9-11ea-bee2-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24993ca-89f9-11ea-a1b4-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Zuwendung erleben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252a988-89f9-11ea-9468-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27598b2-89f9-11ea-904f-0242ac1a0003", "label": "Ich und die anderen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c1016-89f9-11ea-a120-0242ac1a0003", "label": "Dokumentbearbeitung/Dokumentgestaltung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236038c-89f9-11ea-a59c-0242ac1a0003", "label": "Laute, Silben und W\u00f6rter (zweitsprachennah) aussprechen und betonen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ebb3a-89f9-11ea-89ec-0242ac1a0003", "label": "Zeit und Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23734c8-89f9-11ea-8d8e-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254dc6c-89f9-11ea-9f2a-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rper / Figur"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a8296-89f9-11ea-a496-0242ac1a0003", "label": "Konzessive S\u00e4tze mit TROTZDEM und OBWOHL bilden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e9f02-89f9-11ea-bcb1-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228cf28-89f9-11ea-8c04-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber sprachstandsgem\u00e4\u00dfe Schreibstrategien verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2731754-89f9-11ea-9005-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24967ec-89f9-11ea-b75a-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245504e-89f9-11ea-a0b1-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24755ce-89f9-11ea-80d5-0242ac1a0003", "label": "Doppelkontinent Amerika (ca. 17 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2601794-89f9-11ea-94f6-0242ac1a0003", "label": "Freundschaft \u2013 Partnerschaft \u2013 Liebe: verantwortliche Gestaltung von menschlichen Beziehungen (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22760fc-89f9-11ea-b7bc-0242ac1a0003", "label": "Zahlen und Operationen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240a88c-89f9-11ea-8122-0242ac1a0003", "label": "Textile Fl\u00e4chen schm\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a86e0-89f9-11ea-a5de-0242ac1a0003", "label": "Computergest\u00fctzte Konstruktion"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f8e0a-89f9-11ea-b89a-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e4f42-89f9-11ea-baf2-0242ac1a0003", "label": "Der K\u00f6rper und seine Funktionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2234936-89f9-11ea-b08a-0242ac1a0003", "label": "Religion und Kultur: Dem Leben begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2403bc2-89f9-11ea-93a8-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236b5b6-89f9-11ea-bdf7-0242ac1a0003", "label": "Texte bez\u00fcglich des Text\u00e4u\u00dferen \u00fcberarbeiten und ver\u00f6ffentlichen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259d1ae-89f9-11ea-ac96-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a7abe-89f9-11ea-96db-0242ac1a0003", "label": "Landschaft und Naturrisiken (ca. 9 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24216cc-89f9-11ea-b06d-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b6588-89f9-11ea-868c-0242ac1a0003", "label": "Visuelle Medien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23332ce-89f9-11ea-a1a9-0242ac1a0003", "label": "Gestaltung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2554288-89f9-11ea-8ca9-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c8f92-89f9-11ea-8433-0242ac1a0003", "label": "Verantwortung f\u00fcr Sch\u00f6pfung und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f28034c0-89f9-11ea-b738-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a67f2-89f9-11ea-9860-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246ac64-89f9-11ea-b1ed-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozesse\u00a0\u2013 Arbeitstechniken (ca. 42 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2722cae-89f9-11ea-a219-0242ac1a0003", "label": "Datenbanksysteme"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250d19e-89f9-11ea-9aa5-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Zuwendung erleben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26906ec-89f9-11ea-8ecb-0242ac1a0003", "label": "Jahresabschluss"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2742c3e-89f9-11ea-ba9c-0242ac1a0003", "label": "Menschen gestalten ihre Zukunft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279dc24-89f9-11ea-aa78-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2624e9c-89f9-11ea-8d5b-0242ac1a0003", "label": "Wohnraum gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22625d4-89f9-11ea-89c6-0242ac1a0003", "label": "Sich auf Eis und Schnee bewegen / Wintersport"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e69da-89f9-11ea-94a5-0242ac1a0003", "label": "Webdesign"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2696650-89f9-11ea-9bfc-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22dc55a-89f9-11ea-af85-0242ac1a0003", "label": "Fortbewegung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26056be-89f9-11ea-bdcb-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogenen Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278521e-89f9-11ea-837a-0242ac1a0003", "label": "Medizinische Versorgung wahrnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2336f00-89f9-11ea-960f-0242ac1a0003", "label": "Bewerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241c190-89f9-11ea-b9e6-0242ac1a0003", "label": "Methodenkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2595ca6-89f9-11ea-87be-0242ac1a0003", "label": "Orthographie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261d0b6-89f9-11ea-a028-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241cb4a-89f9-11ea-b688-0242ac1a0003", "label": "Sich \u00fcber Arbeitsprozesse und Arbeitsergebnisse austauschen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261fc6c-89f9-11ea-b61a-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f139e-89f9-11ea-878a-0242ac1a0003", "label": "Tabellenkalkulation I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243fbf4-89f9-11ea-ad72-0242ac1a0003", "label": "Nach sprachlichen Vorlagen Szenen gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d44c4-89f9-11ea-b08c-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b5248-89f9-11ea-8fb5-0242ac1a0003", "label": "Eigenschaften von Quantenobjekten (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a9d2a-89f9-11ea-9769-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c4288-89f9-11ea-8ac4-0242ac1a0003", "label": "Informationsaustausch (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ac7ba-89f9-11ea-b0df-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22fd566-89f9-11ea-a80b-0242ac1a0003", "label": "Visuelle Medien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24614b6-89f9-11ea-b49b-0242ac1a0003", "label": "Identit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24bc8de-89f9-11ea-84ce-0242ac1a0003", "label": "Bruchterme und Bruchgleichungen (ca. 13 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273d45a-89f9-11ea-8d70-0242ac1a0003", "label": "Bedeutung der Arbeit aus biblischer und christlicher Sicht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a667c-89f9-11ea-863e-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b99d8-89f9-11ea-8205-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a3c06-89f9-11ea-98e9-0242ac1a0003", "label": "Advent und Weihnachten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d2958-89f9-11ea-9210-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2218272-89f9-11ea-bc56-0242ac1a0003", "label": "Sich respektvoll und wertsch\u00e4tzend begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ae946-89f9-11ea-a6ac-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24948f2-89f9-11ea-bcc5-0242ac1a0003", "label": "Begriffsbildung und Vorstellung von der Welt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230f252-89f9-11ea-8e0d-0242ac1a0003", "label": "Fortpflanzung, Wachstum und Individualentwicklung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258c30e-89f9-11ea-bd23-0242ac1a0003", "label": "Gruppierungen innerhalb der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f42fe-89f9-11ea-b18a-0242ac1a0003", "label": "Miteinander zutiefst verbunden \u2013 j\u00fcdische Wurzeln christlichen Glaubens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231414e-89f9-11ea-aa2a-0242ac1a0003", "label": "Beziehungsaufnahme"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222739e-89f9-11ea-a1f4-0242ac1a0003", "label": "Bewegung \u2013 Tanz \u2013 Szene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230e582-89f9-11ea-9d08-0242ac1a0003", "label": "Biodiversit\u00e4t bei Wirbeltieren \u2013 Variabilit\u00e4t und Angepasstheit (ca. 26 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22bf81a-89f9-11ea-bf6e-0242ac1a0003", "label": "Zeit und Umwelt Jesu"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220adca-89f9-11ea-b6b0-0242ac1a0003", "label": "Von der st\u00e4ndischen zur b\u00fcrgerlichen Gesellschaft: Franz\u00f6sische Revolution und Strukturver\u00e4nderungen in Deutschland zu Beginn des 19.\u00a0Jh. (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226dfc4-89f9-11ea-9ff2-0242ac1a0003", "label": "Umgang mit Natur und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252ade8-89f9-11ea-8b8c-0242ac1a0003", "label": "Einblick in Berufsfelder gewinnen und den Bezug zur pers\u00f6nlichen Einstellung aufzeigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27867ae-89f9-11ea-a961-0242ac1a0003", "label": "Sich vor Suchterkrankungen und Drogenkonsum sch\u00fctzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24722c0-89f9-11ea-bfef-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e7782-89f9-11ea-bac9-0242ac1a0003", "label": "Produzieren und Pr\u00e4sentieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ec35c-89f9-11ea-805b-0242ac1a0003", "label": "Herausforderungen der Entwicklung in tropischen R\u00e4umen \u2013 Mittel- und S\u00fcdamerika, Karibik (ca. 11 Stunden)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2419bf2-89f9-11ea-ab89-0242ac1a0003", "label": "Ger\u00e4te und Maschinen einsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2598dfc-89f9-11ea-848a-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c8410-89f9-11ea-951c-0242ac1a0003", "label": "IT-Sicherheit und Internetkriminalit\u00e4t (Vertiefung)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23fd3f8-89f9-11ea-92a1-0242ac1a0003", "label": "Sich im Wasser bewegen \u2013 Schwimmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23bc2f4-89f9-11ea-af7c-0242ac1a0003", "label": "Regelspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a15a4-89f9-11ea-8ece-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2374224-89f9-11ea-bd58-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b6928-89f9-11ea-928f-0242ac1a0003", "label": "Die Welt wahrnehmen \u2013 Perspektiven des Lebens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23fc25a-89f9-11ea-a34e-0242ac1a0003", "label": "Fairness/Kooperation/Selbstkompetenz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23395d4-89f9-11ea-930a-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e95c2-89f9-11ea-8a5c-0242ac1a0003", "label": "Rechensysteme (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23900aa-89f9-11ea-aa1c-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23096fe-89f9-11ea-8094-0242ac1a0003", "label": "Bewegung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224a7cc-89f9-11ea-aa25-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222f22e-89f9-11ea-80c2-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280d5ec-89f9-11ea-b0a8-0242ac1a0003", "label": "Kirche \u2013 mitverantwortlich gestaltende Kraft der Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229dbc0-89f9-11ea-9861-0242ac1a0003", "label": "Zu und vor anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247b74e-89f9-11ea-b34e-0242ac1a0003", "label": "Kriege und ihre Folgen (L\u00e4ngsschnitt) (ca. 5 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259470c-89f9-11ea-b3d0-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281d80c-89f9-11ea-bfc6-0242ac1a0003", "label": "Menschen suchen nach Sinn \u2013 Bedingungen f\u00fcr ein gelingendes Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24652d2-89f9-11ea-8703-0242ac1a0003", "label": "Zufrieden und erfolgreich in der Arbeitswelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25905bc-89f9-11ea-887a-0242ac1a0003", "label": "Geh\u00f6rlose im beruflichen Alltag"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27438e6-89f9-11ea-a78a-0242ac1a0003", "label": "M\u00f6glichkeiten und Grenzen der Freiheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241429c-89f9-11ea-8f81-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2384e12-89f9-11ea-9763-0242ac1a0003", "label": "An der Vielfalt der Geb\u00e4rdensprachgemeinschaft/-kultur teilnehmen und diese wertsch\u00e4tzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2466cd6-89f9-11ea-9242-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25522a8-89f9-11ea-9823-0242ac1a0003", "label": "Methodik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2297da6-89f9-11ea-868d-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/", "label": "curriculum_bayern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251fbfa-89f9-11ea-9145-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozesse planen, durchf\u00fchren und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c64c6-89f9-11ea-b8c6-0242ac1a0003", "label": "Profilbereich am WWG"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25111e0-89f9-11ea-93df-0242ac1a0003", "label": "Spiel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2375e94-89f9-11ea-b6e5-0242ac1a0003", "label": "Mit anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d3086-89f9-11ea-9f42-0242ac1a0003", "label": "Planen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269f584-89f9-11ea-92a0-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2319dd8-89f9-11ea-8bfc-0242ac1a0003", "label": "Stoffe und Energie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23cb18c-89f9-11ea-8a84-0242ac1a0003", "label": "Programmierung\u00a0\u2013 Algorithmen und Objekte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25892f8-89f9-11ea-976e-0242ac1a0003", "label": "Zeitliche Beziehungen herstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2627a34-89f9-11ea-9514-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263a792-89f9-11ea-8009-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsfelder in Verwaltung und Lager"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c3e50-89f9-11ea-873e-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchrung in die Textverarbeitung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22fe754-89f9-11ea-9462-0242ac1a0003", "label": "Materialien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27246b2-89f9-11ea-98f2-0242ac1a0003", "label": "Normgerechtes Konstruieren (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242df62-89f9-11ea-87ad-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26688d6-89f9-11ea-831e-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2574132-89f9-11ea-b1e1-0242ac1a0003", "label": "Lesen\u00a0\u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23bdcb2-89f9-11ea-b318-0242ac1a0003", "label": "Audio und Video (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245abd4-89f9-11ea-9a1e-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rdensprachs\u00e4tze zu komplexen Geb\u00e4rdensprachs\u00e4tzen ausbauen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b2656-89f9-11ea-a302-0242ac1a0003", "label": "Konstruktion und Produktion: Holztechnik \u2013 Metalltechnik \u2013 Kunststofftechnik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2778a50-89f9-11ea-a4a4-0242ac1a0003", "label": "Bewegung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264dfcc-89f9-11ea-ad95-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246e5f8-89f9-11ea-9f98-0242ac1a0003", "label": "Martin Luther und die Reformation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264d2c0-89f9-11ea-9397-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a879a-89f9-11ea-b39a-0242ac1a0003", "label": "Planen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220efba-89f9-11ea-b938-0242ac1a0003", "label": "Lesen \u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27602b6-89f9-11ea-aa0e-0242ac1a0003", "label": "Rede und Brief"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234e40c-89f9-11ea-ae60-0242ac1a0003", "label": "Materialien fachgerecht ausw\u00e4hlen und \u00f6konomisch verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22fccba-89f9-11ea-bed1-0242ac1a0003", "label": "Mediale Grundbildung und Visuelle Medien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2724b1c-89f9-11ea-9511-0242ac1a0003", "label": "Durchdringungen und 3D-Baugruppen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ef998-89f9-11ea-8b32-0242ac1a0003", "label": "Programmierung\u00a0\u2013 Algorithmen und Objekte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f9ef0-89f9-11ea-bdbf-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Papier und Pappe"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25103ee-89f9-11ea-89fa-0242ac1a0003", "label": "Genetik und Gentechnik  (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2557d5c-89f9-11ea-ab81-0242ac1a0003", "label": "Rechtsbestimmungen und soziale Hilfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2354cb2-89f9-11ea-8a44-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2219e2e-89f9-11ea-b3c4-0242ac1a0003", "label": "Die moderne Welt: Der Mensch und seine Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2248db4-89f9-11ea-acfe-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lesef\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23981ce-89f9-11ea-8104-0242ac1a0003", "label": "Planetarische Grundlagen im Zusammenhang mit Klima und Vegetation (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c7638-89f9-11ea-8cd4-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b4ea6-89f9-11ea-a41a-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ae6e6-89f9-11ea-bbf7-0242ac1a0003", "label": "Sich k\u00f6rperlich ausdr\u00fccken und Bewegung gestalten \u2013 Gymnastik und Tanz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242bf78-89f9-11ea-84a4-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27acc06-89f9-11ea-9ed7-0242ac1a0003", "label": "Bewegungsk\u00fcnste zeigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27bb7ec-89f9-11ea-83e8-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c3a06-89f9-11ea-b5a2-0242ac1a0003", "label": "Leben und Handeln \u2013 die Welt gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236c29a-89f9-11ea-a5f0-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber einen sprachstandsgem\u00e4\u00dfen passiven und aktiven Wortschatz in der Zweitsprache verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d5d22-89f9-11ea-9313-0242ac1a0003", "label": "Arbeits- und Berufsfelder im schulischen Rahmen praktisch erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2507d52-89f9-11ea-8a27-0242ac1a0003", "label": "Vertragsrecht (Schuldrecht) (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27461b8-89f9-11ea-b853-0242ac1a0003", "label": "Vorstellungen vom Paradies"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25dcafc-89f9-11ea-b083-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22277fe-89f9-11ea-bfb6-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2570b68-89f9-11ea-a99d-0242ac1a0003", "label": "Wurzelfunktion (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2485c12-89f9-11ea-bc85-0242ac1a0003", "label": "Fragen stellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25600a6-89f9-11ea-9ca8-0242ac1a0003", "label": "Kommunikationssituationen bew\u00e4ltigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242fa9c-89f9-11ea-87de-0242ac1a0003", "label": "Hilfen im Konfliktfall"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24025ce-89f9-11ea-a5df-0242ac1a0003", "label": "Arbeiten mit Papierwerkstoffen (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2509364-89f9-11ea-896c-0242ac1a0003", "label": "Entscheidungen beim Umgang mit Geld (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22315ba-89f9-11ea-b470-0242ac1a0003", "label": "Menschsein: Sich selbst begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2712804-89f9-11ea-8d2b-0242ac1a0003", "label": "Die Sprechorgane trainieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230f68a-89f9-11ea-ad67-0242ac1a0003", "label": "Informationsaufnahme, Informationsverarbeitung und Reaktion"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263c20e-89f9-11ea-9e1c-0242ac1a0003", "label": "Sich mit dem R\u00f6mischen Reich auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2449258-89f9-11ea-add2-0242ac1a0003", "label": "Sprachstrukturen entwickeln und Sprachgebrauch reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235acfc-89f9-11ea-b432-0242ac1a0003", "label": "Verfahren auswerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b8b2c-89f9-11ea-803e-0242ac1a0003", "label": "Sprachverst\u00e4ndnis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2620aa4-89f9-11ea-ae78-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271f28e-89f9-11ea-b711-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchrung in die Textverarbeitung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252fad2-89f9-11ea-a183-0242ac1a0003", "label": "Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fa0de-89f9-11ea-a22f-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25526f4-89f9-11ea-b39a-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2274266-89f9-11ea-b2b8-0242ac1a0003", "label": "Christ sein \u2013 im Austausch mit anderen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2548294-89f9-11ea-8c1b-0242ac1a0003", "label": "Perspektiven"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d18f2-89f9-11ea-92d7-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25078b6-89f9-11ea-8377-0242ac1a0003", "label": "Eigentumsrecht (Sachenrecht) (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25196c4-89f9-11ea-97c6-0242ac1a0003", "label": "In Schule und Alltag zusammen leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24eb2a6-89f9-11ea-8122-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23abf8a-89f9-11ea-a617-0242ac1a0003", "label": "Bed\u00fcrfnisse und W\u00fcnsche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a1c0a-89f9-11ea-aeec-0242ac1a0003", "label": "Netzwerke und IT-Sicherheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a3c66-89f9-11ea-90bb-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2404946-89f9-11ea-bc4d-0242ac1a0003", "label": "Den Fachraum nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272b57a-89f9-11ea-9639-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2728546-89f9-11ea-8e77-0242ac1a0003", "label": "Computergrafik (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25cddea-89f9-11ea-940c-0242ac1a0003", "label": "Selbstwertgef\u00fchl und Selbstbestimmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c7aa6-89f9-11ea-85aa-0242ac1a0003", "label": "Produktion als wertsch\u00f6pfende Funktion"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b63fe-89f9-11ea-b748-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2343bf6-89f9-11ea-9007-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2473f26-89f9-11ea-acc2-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a1308-89f9-11ea-a5e7-0242ac1a0003", "label": "Tod und Auferstehung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276c9e4-89f9-11ea-b125-0242ac1a0003", "label": "Perspektiven"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e3620-89f9-11ea-bf98-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e92bc-89f9-11ea-8916-0242ac1a0003", "label": "Familie und Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251adb2-89f9-11ea-86f7-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fc608-89f9-11ea-a812-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25bc22a-89f9-11ea-9f04-0242ac1a0003", "label": "Das Ohr (ca. 17 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e8390-89f9-11ea-813b-0242ac1a0003", "label": "Wasser erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241b8bc-89f9-11ea-ada0-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280e7c6-89f9-11ea-baef-0242ac1a0003", "label": "R 3.2 Interessenausgleich durch vertragliche Anspr\u00fcche aus Leistungsst\u00f6rungen beim Kauf (ca. 15 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267252a-89f9-11ea-bb30-0242ac1a0003", "label": "Praktikum in einer Werkstatt f\u00fcr behinderte Menschen durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2370cc8-89f9-11ea-87ef-0242ac1a0003", "label": "Mit anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27db81c-89f9-11ea-bd11-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2744610-89f9-11ea-8d14-0242ac1a0003", "label": "Symbole"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23da222-89f9-11ea-9fa0-0242ac1a0003", "label": "Musik \u2013 Mensch \u2013 Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264feb2-89f9-11ea-9275-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262f89c-89f9-11ea-a372-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsauftr\u00e4ge umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2593a0a-89f9-11ea-8d37-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250d64e-89f9-11ea-becc-0242ac1a0003", "label": "\u00d6konomisches Handeln im Unternehmen (Vertiefung)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275e7c2-89f9-11ea-9600-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst (ca. 24 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270c670-89f9-11ea-8711-0242ac1a0003", "label": "Sprachverst\u00e4ndnis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230dd08-89f9-11ea-9e14-0242ac1a0003", "label": "Stoffwechsel: Stoff- und Energieumwandlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f25c6-89f9-11ea-a0bb-0242ac1a0003", "label": "Farbstoffe \u2013 Molek\u00fclstruktur und Farbigkeit  (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23613d6-89f9-11ea-9538-0242ac1a0003", "label": "Sich funktions- und situationsangemessen ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2261440-89f9-11ea-8c0e-0242ac1a0003", "label": "Sich im Wasser bewegen / Schwimmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232ceba-89f9-11ea-9997-0242ac1a0003", "label": "Laufen, Fahren, Springen, Werfen \u2013 Leichtathletik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b4738-89f9-11ea-8d15-0242ac1a0003", "label": "Was ist der Mensch? Die Frage nach der Stellung des Menschen in der Sch\u00f6pfung (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2509c56-89f9-11ea-8cb0-0242ac1a0003", "label": "Sich mit Mimik, Blickbewegungen und Gesten ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ecc96-89f9-11ea-b31d-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b6f5a-89f9-11ea-bc52-0242ac1a0003", "label": "Methodenkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25681d4-89f9-11ea-aad2-0242ac1a0003", "label": "\u00c4sthetische Gestaltung und Wirkung eines Textes verstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2489402-89f9-11ea-850a-0242ac1a0003", "label": "Texte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240f210-89f9-11ea-829c-0242ac1a0003", "label": "Zusammenleben und Zusammenarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249011c-89f9-11ea-9dc0-0242ac1a0003", "label": "Kleidung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2337770-89f9-11ea-9d0c-0242ac1a0003", "label": "Stoffwechselvorg\u00e4nge bei Pflanzen (ca. 15 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27bf158-89f9-11ea-a4b7-0242ac1a0003", "label": "Arbeiten mit dem Werkstoff Kunststoff (ca. 24 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23419aa-89f9-11ea-9569-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e89f2-89f9-11ea-8dd9-0242ac1a0003", "label": "Der Einzelne und die Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2330b78-89f9-11ea-a95a-0242ac1a0003", "label": "Sich auf Eis und Schnee bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26eeb98-89f9-11ea-aa21-0242ac1a0003", "label": "Das geteilte Deutschland und die Wiedervereinigung  (ca. 17 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27cd762-89f9-11ea-bb1c-0242ac1a0003", "label": "Auf das eigene Erscheinungsbild achten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fd35a-89f9-11ea-978f-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperhaltungen: Liegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2345320-89f9-11ea-a2c0-0242ac1a0003", "label": "Sich \u00fcber Arbeitsprozesse und Arbeitsergebnisse austauschen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ee262-89f9-11ea-bdc9-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26eb1f0-89f9-11ea-afab-0242ac1a0003", "label": "Klima- und Vegetationszonen der Tropen und ariden Subtropen (ca. 8 Stunden)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261f3c0-89f9-11ea-8ff8-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254b4b2-89f9-11ea-afb3-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c93fc-89f9-11ea-b6cf-0242ac1a0003", "label": "Umwelt ver\u00e4ndert sich \u2013 Umwelt wird ver\u00e4ndert"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24315ea-89f9-11ea-8297-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a4da8-89f9-11ea-8c2a-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rdenarten, ihre Bildung und Ver\u00e4nderungen darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241228a-89f9-11ea-9979-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269a336-89f9-11ea-886e-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274fc0e-89f9-11ea-81f7-0242ac1a0003", "label": "Sich getragen wissen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b56fc-89f9-11ea-8944-0242ac1a0003", "label": "Probleme l\u00f6sen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242b6cc-89f9-11ea-9dfe-0242ac1a0003", "label": "Berufliche Anforderungsprofile und Eingliederungsm\u00f6glichkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ad008-89f9-11ea-9908-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2295560-89f9-11ea-8360-0242ac1a0003", "label": "Literarische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232ca6e-89f9-11ea-8fa3-0242ac1a0003", "label": "Sportliche Handlungsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269785c-89f9-11ea-bfa0-0242ac1a0003", "label": "Lesen \u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2639a40-89f9-11ea-a2a8-0242ac1a0003", "label": "W\u00e4schepflege durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c452a-89f9-11ea-8590-0242ac1a0003", "label": "Politik als Gestaltungsmittel f\u00fcr das Zusammenleben verstehen (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221951e-89f9-11ea-993a-0242ac1a0003", "label": "Feste und Feiertage im eigenen Leben erkennen und verstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ec7c6-89f9-11ea-a2ad-0242ac1a0003", "label": "Methoden und Arbeitstechniken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2349dd0-89f9-11ea-b721-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25718b0-89f9-11ea-830d-0242ac1a0003", "label": "Laute der deutschen Sprache durch Schriftzeichen der deutschen Sprache verschriften"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224cfa4-89f9-11ea-9d33-0242ac1a0003", "label": "Verbindung unterschiedlicher Prinzipien nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23daf6a-89f9-11ea-97b8-0242ac1a0003", "label": "Sprechen\u00a0\u2013 Singen\u00a0\u2013 Musizieren (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2728988-89f9-11ea-9fd7-0242ac1a0003", "label": "Computeranimation (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261a988-89f9-11ea-8064-0242ac1a0003", "label": "Vertiefung prozessbezogener Kompetenzen anhand ausgew\u00e4hlter weiterer Inhalte (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2611d56-89f9-11ea-9a25-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen (ca. 7 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240cfe2-89f9-11ea-8314-0242ac1a0003", "label": "Menschliche Sexualit\u00e4t und Entwicklung (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ffa14-89f9-11ea-b03b-0242ac1a0003", "label": "Erweiterung des Zahlbereichs auf Bruchzahlen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e5cce-89f9-11ea-88bf-0242ac1a0003", "label": "Computergrafiken (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f63f4-89f9-11ea-b451-0242ac1a0003", "label": "Eine textile Fl\u00e4che verarbeiten\u00a0\u2013 Maschinenn\u00e4hen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240d41a-89f9-11ea-a688-0242ac1a0003", "label": "Evolution (ca. 16 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255b1aa-89f9-11ea-b2e4-0242ac1a0003", "label": "M\u00f6glichkeiten der Finanzierung (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ad6da-89f9-11ea-b946-0242ac1a0003", "label": "Weltpolitik im Kalten Krieg (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249406e-89f9-11ea-958b-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256c842-89f9-11ea-ac0c-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber einen sprachstandsgem\u00e4\u00dfen passiven und aktiven Wortschatz in der Zweitsprache verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d8c2a-89f9-11ea-8d0d-0242ac1a0003", "label": "Soziale Rollen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2773442-89f9-11ea-aab0-0242ac1a0003", "label": "Sozialverhalten im Stra\u00dfenverkehr"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249561c-89f9-11ea-8888-0242ac1a0003", "label": "Handlungen planen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25980fa-89f9-11ea-b8d4-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ff446-89f9-11ea-8f97-0242ac1a0003", "label": "Sich an und mit Ger\u00e4ten bewegen \u2013 Turnen und Bewegungsk\u00fcnste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2481aa4-89f9-11ea-bd35-0242ac1a0003", "label": "Geschichtliche Epochen und Ereignisse"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239050a-89f9-11ea-9e58-0242ac1a0003", "label": "Islam (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23fcb1a-89f9-11ea-aa47-0242ac1a0003", "label": "Sportliche Handlungsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277fd78-89f9-11ea-b344-0242ac1a0003", "label": "Periodensystem und chemische Bindungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c074c-89f9-11ea-8dc8-0242ac1a0003", "label": "Recht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227a404-89f9-11ea-912b-0242ac1a0003", "label": "Daten erfassen und strukturiert darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2669fa6-89f9-11ea-a357-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276f75c-89f9-11ea-b78d-0242ac1a0003", "label": "Die Reich-Gottes-Botschaft Jesu als Grund unserer Hoffnung:  Dimensionen zukunftsorientierten Handelns (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267451e-89f9-11ea-81f0-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233d09e-89f9-11ea-bce3-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23aa158-89f9-11ea-bbb1-0242ac1a0003", "label": "Ausprobieren und Experimentieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d90de-89f9-11ea-b693-0242ac1a0003", "label": "Lineare Gleichungen und Vertiefung der Prozentrechnung (ca. 17 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25972b8-89f9-11ea-95c9-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280117a-89f9-11ea-8526-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26312d2-89f9-11ea-aec4-0242ac1a0003", "label": "Papiertechnik erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2255be0-89f9-11ea-aa5e-0242ac1a0003", "label": "Nach Gott fragen \u2013 Gottesvorstellungen und biblische  Glaubenszeugnisse"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25af624-89f9-11ea-9070-0242ac1a0003", "label": "Selbstwahrnehmung und Selbstfindung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232a41c-89f9-11ea-9b5e-0242ac1a0003", "label": "Chancen und Risiken des Konsums digitaler Medien beurteilen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264a35e-89f9-11ea-bb2e-0242ac1a0003", "label": "Erziehung als Hilfe zur Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung verstehen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ecc98-89f9-11ea-9223-0242ac1a0003", "label": "Analyseverfahren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223aab6-89f9-11ea-b2bd-0242ac1a0003", "label": "Die Zuwendung Jesu zu den Menschen \u2013 die Botschaft vom Reich Gottes"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224ec50-89f9-11ea-8fd7-0242ac1a0003", "label": "Am Leben der anderen Anteil nehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22edefe-89f9-11ea-908f-0242ac1a0003", "label": "Durchdringungen und 3D-Baugruppen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b57e4-89f9-11ea-9dbd-0242ac1a0003", "label": "Die Frage nach Gott"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d81a0-89f9-11ea-ae67-0242ac1a0003", "label": "Begriffsbildung und Vorstellung von der Welt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ec20e-89f9-11ea-a9be-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2363be0-89f9-11ea-ac67-0242ac1a0003", "label": "Allt\u00e4gliche Sprechsituationen nachstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c2d94-89f9-11ea-a3bf-0242ac1a0003", "label": "Feste und Auszeiten (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23abb48-89f9-11ea-babe-0242ac1a0003", "label": "Eigene Emotionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d0308-89f9-11ea-8eab-0242ac1a0003", "label": "Auf dem Weg zu mir selbst \u2013 Herausforderungen im Jugendalter (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2744a8e-89f9-11ea-a630-0242ac1a0003", "label": "Hoffnung durch Jesus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d596a-89f9-11ea-bc32-0242ac1a0003", "label": "Akustische Erscheinungen erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ab82c-89f9-11ea-8b5f-0242ac1a0003", "label": "Modellieren und Codieren von Algorithmen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c0646-89f9-11ea-9a13-0242ac1a0003", "label": "Musik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2517ff4-89f9-11ea-bf47-0242ac1a0003", "label": "Softwaretechnik \u2013 Praktische Softwareentwicklung (ca. 21 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2395eb0-89f9-11ea-9c26-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e04a4-89f9-11ea-a7e4-0242ac1a0003", "label": "Die Sprechorgane trainieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251f7cc-89f9-11ea-8e61-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d0046-89f9-11ea-ac77-0242ac1a0003", "label": "Natur und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261cc74-89f9-11ea-8f38-0242ac1a0003", "label": "Rhythmus, Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252d25a-89f9-11ea-85cf-0242ac1a0003", "label": "Verantwortung f\u00fcr Sch\u00f6pfung und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2465b88-89f9-11ea-9f39-0242ac1a0003", "label": "Relevante gesetzliche Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e2668-89f9-11ea-9fd5-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232d2fc-89f9-11ea-9a2d-0242ac1a0003", "label": "Sich im Wasser bewegen \u2013 Schwimmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2667738-89f9-11ea-8a57-0242ac1a0003", "label": "Der Jahresabschluss als Abbild des unternehmerischen Erfolgs (ca. 24 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245f58a-89f9-11ea-833f-0242ac1a0003", "label": "Sich in Deutscher Geb\u00e4rdensprache ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251278e-89f9-11ea-91e5-0242ac1a0003", "label": "Evolution (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2331ca8-89f9-11ea-b2c2-0242ac1a0003", "label": "Eine textile Fl\u00e4che gestalten\u00a0\u2013 F\u00e4rben (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24782a6-89f9-11ea-baf0-0242ac1a0003", "label": "Zusammenfassung und Pr\u00e4sentation (ca. 2 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26660cc-89f9-11ea-9897-0242ac1a0003", "label": "Synthetische Makromolek\u00fcle \u2013 Werkstoffe nach Ma\u00df  (ca. 15 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c1b42-89f9-11ea-ae98-0242ac1a0003", "label": "Umgang mit Konflikten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c0a22-89f9-11ea-9367-0242ac1a0003", "label": "Medizinethik (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2599b6c-89f9-11ea-bc6d-0242ac1a0003", "label": "Identit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260804e-89f9-11ea-a5b0-0242ac1a0003", "label": "Fantasiewelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268e446-89f9-11ea-9223-0242ac1a0003", "label": "Stoff- und Energieumwandlung im Menschen  (ca. 33 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24badcc-89f9-11ea-bb04-0242ac1a0003", "label": "Visuelle Medien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2798ca6-89f9-11ea-9c7a-0242ac1a0003", "label": "Das Zusammenwachsen der Welt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27faff0-89f9-11ea-89b8-0242ac1a0003", "label": "Zu und vor anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230facc-89f9-11ea-b809-0242ac1a0003", "label": "Verwandtschaft der Wirbeltiere und Evolution (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26cb2ce-89f9-11ea-a631-0242ac1a0003", "label": "Freizeitaktivit\u00e4ten im Alltag nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f4dc6-89f9-11ea-bb08-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270dd68-89f9-11ea-81c6-0242ac1a0003", "label": "Sich \u00fcber basale K\u00f6rperfunktionen ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26384a6-89f9-11ea-93db-0242ac1a0003", "label": "Orientierung in der Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2795344-89f9-11ea-b553-0242ac1a0003", "label": "Der Einzelne in der Arbeits- und Berufswelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244250c-89f9-11ea-9054-0242ac1a0003", "label": "Textsorten verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22331f8-89f9-11ea-b6a1-0242ac1a0003", "label": "In unterschiedlichen Gemeinschaften leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2632434-89f9-11ea-9a84-0242ac1a0003", "label": "Kunststofftechnik erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2287ed8-89f9-11ea-94db-0242ac1a0003", "label": "Laute, Silben und W\u00f6rter erlesen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254191c-89f9-11ea-98c1-0242ac1a0003", "label": "Beruf und Arbeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2592826-89f9-11ea-85b6-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2558626-89f9-11ea-bed2-0242ac1a0003", "label": "Hilfsmittel, Beh\u00f6rden und Selbsthilfeverb\u00e4nde"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2258840-89f9-11ea-aa06-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2236894-89f9-11ea-9054-0242ac1a0003", "label": "Nach Gott fragen \u2013 Gott begleitet"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25be0ca-89f9-11ea-bef8-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26cd632-89f9-11ea-b3a4-0242ac1a0003", "label": "Wichtige Funktionstr\u00e4ger in der Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231db54-89f9-11ea-90b6-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der \u00e4gyptischen Hochkultur auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2766a30-89f9-11ea-bbe7-0242ac1a0003", "label": "Menschen suchen nach Sinn"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d7ee6-89f9-11ea-9bed-0242ac1a0003", "label": "Umformen von Termen (ca. 24 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25deef6-89f9-11ea-9dec-0242ac1a0003", "label": "Initiative f\u00fcr Kommunikation ergreifen und diese fortf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259a88c-89f9-11ea-a60c-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a5b5c-89f9-11ea-ab41-0242ac1a0003", "label": "Aufbauunterricht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24303c0-89f9-11ea-ba74-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223e756-89f9-11ea-a87a-0242ac1a0003", "label": "Sachsituationen und Mathematik in Beziehung setzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275942a-89f9-11ea-8de4-0242ac1a0003", "label": "Meine Identit\u00e4t und Pers\u00f6nlichkeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264b060-89f9-11ea-950b-0242ac1a0003", "label": "Die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen wertsch\u00e4tzen und verantwortungsbewusstes Konsumverhalten entwickeln (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22173fe-89f9-11ea-85a7-0242ac1a0003", "label": "In unterschiedlichen Gemeinschaften leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2306aa8-89f9-11ea-9e29-0242ac1a0003", "label": "Sprechen \u2013 Singen \u2013 Musizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22fa49c-89f9-11ea-a1a3-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogenen Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2810fd0-89f9-11ea-8ceb-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2635378-89f9-11ea-ba47-0242ac1a0003", "label": "Hauspflege durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2561226-89f9-11ea-959b-0242ac1a0003", "label": "Zu anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e4340-89f9-11ea-8a89-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27874ec-89f9-11ea-ab60-0242ac1a0003", "label": "Bewegungen und ihre Modellierung in der Physik (ca. 16 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d8782-89f9-11ea-806a-0242ac1a0003", "label": "Sich mit dem Mittelalter auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e76ca-89f9-11ea-8792-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen am und im Wasser erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2659692-89f9-11ea-96ee-0242ac1a0003", "label": "Sich k\u00f6rperlich ausdr\u00fccken und Bewegung gestalten \u2013 Gymnastik und Tanz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260cbd0-89f9-11ea-8046-0242ac1a0003", "label": "Trigonometrie (ca. 17 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263b048-89f9-11ea-bc2d-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der griechischen Antike auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260e23c-89f9-11ea-a29e-0242ac1a0003", "label": "Bewegung \u2013 Tanz \u2013 Szene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b45ea-89f9-11ea-914d-0242ac1a0003", "label": "Begriffsbildung und Vorstellung von der Welt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2650bbe-89f9-11ea-b542-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239fe2e-89f9-11ea-aa92-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272f882-89f9-11ea-b0e1-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268bc78-89f9-11ea-8e16-0242ac1a0003", "label": "Gebet, Musik, Meditation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26bf942-89f9-11ea-a8df-0242ac1a0003", "label": "Medienethik  (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24af760-89f9-11ea-80d5-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229f27c-89f9-11ea-9745-0242ac1a0003", "label": "Literarische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23bacce-89f9-11ea-8443-0242ac1a0003", "label": "Unterst\u00fctzte Kommunikation mit Kommunikationsmedien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22df520-89f9-11ea-b8df-0242ac1a0003", "label": "Handlungen nachahmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275b3c4-89f9-11ea-ae05-0242ac1a0003", "label": "Die Frage nach Gott"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ddb08-89f9-11ea-a551-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231c916-89f9-11ea-ae3d-0242ac1a0003", "label": "Orientierung in der Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221a752-89f9-11ea-8b1e-0242ac1a0003", "label": "Die Natur sch\u00fctzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b2bf0-89f9-11ea-988c-0242ac1a0003", "label": "Sehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2702364-89f9-11ea-b519-0242ac1a0003", "label": "Begriffsbildung und Vorstellung von der Welt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2256db0-89f9-11ea-905a-0242ac1a0003", "label": "Die Zuwendung Jesu zu den Menschen \u2013 die Botschaft vom Reich Gottes"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2261cf6-89f9-11ea-8372-0242ac1a0003", "label": "Sich an und mit Ger\u00e4ten bewegen / Turnen und Bewegungsk\u00fcnste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224a34e-89f9-11ea-a4cb-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226aa04-89f9-11ea-abea-0242ac1a0003", "label": "Zusammenleben: Dem anderen begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266b9f0-89f9-11ea-9436-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2576806-89f9-11ea-9078-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f3706-89f9-11ea-9d47-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ac0a8-89f9-11ea-a407-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rdensprachen als sprachliche Vielfalt erkennen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2319950-89f9-11ea-b9b7-0242ac1a0003", "label": "Wetter erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ed8b6-89f9-11ea-b974-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen elektronischer Datenverarbeitung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260d4ea-89f9-11ea-ab70-0242ac1a0003", "label": "Sinus- und Kosinussatz (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256ccc0-89f9-11ea-a2c6-0242ac1a0003", "label": "Globales Differenzieren (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247048e-89f9-11ea-b057-0242ac1a0003", "label": "Die Welt als Gottes Sch\u00f6pfung (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2211440-89f9-11ea-b808-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lesef\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fa976-89f9-11ea-8bdb-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271dfe2-89f9-11ea-8123-0242ac1a0003", "label": "Fortgeschrittene Netzwerktechniken (ab Jgst. 9)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26dce7a-89f9-11ea-b6b2-0242ac1a0003", "label": "Die Frage nach Gott"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254a63e-89f9-11ea-bc6b-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2495ee6-89f9-11ea-92da-0242ac1a0003", "label": "Bewerten und beurteilen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2684612-89f9-11ea-8bc9-0242ac1a0003", "label": "M\u00f6glichkeiten und Grenzen der Freiheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226db6e-89f9-11ea-b8ca-0242ac1a0003", "label": "Den Menschen als Teil der Natur erkennen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2726606-89f9-11ea-b903-0242ac1a0003", "label": "Programmierung\u00a0\u2013 Algorithmen und Objekte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228b466-89f9-11ea-bbbf-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2566ff0-89f9-11ea-a76f-0242ac1a0003", "label": "Epische, lyrische und dramatische Texte erschlie\u00dfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239de6c-89f9-11ea-986f-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6nig und Reich: Herrschaft im Mittelalter (ca. 7 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ffa92-89f9-11ea-b260-0242ac1a0003", "label": "Selbstversorgung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b6008-89f9-11ea-b859-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26cf0ae-89f9-11ea-91d5-0242ac1a0003", "label": "Geologische Arbeitstechniken f\u00fcr Jahrgangstufe 12"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f5460-89f9-11ea-a251-0242ac1a0003", "label": "Gottes Geist bewegt \u2013 Von der Jesusbewegung zur Kirche (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f8476-89f9-11ea-bebc-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2599fb8-89f9-11ea-b502-0242ac1a0003", "label": "Sich pers\u00f6nlicher Merkmale bewusst sein"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2662346-89f9-11ea-8949-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Textilien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272cbb4-89f9-11ea-88f7-0242ac1a0003", "label": "Praktische Grenzen der Berechenbarkeit (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2747c5c-89f9-11ea-a39d-0242ac1a0003", "label": "Erntedank"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280b76a-89f9-11ea-ad1f-0242ac1a0003", "label": "Angenommen sein \u2013 zur Gemeinschaft der Christen geh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ea3c0-89f9-11ea-bf7c-0242ac1a0003", "label": "W\u00e4rme erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277a8dc-89f9-11ea-af3e-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281187c-89f9-11ea-8b67-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b3cc2-89f9-11ea-a693-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246b54c-89f9-11ea-a865-0242ac1a0003", "label": "Abenteuer Leben (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22adac0-89f9-11ea-b990-0242ac1a0003", "label": "Gruppierungen innerhalb der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222c6a0-89f9-11ea-adfe-0242ac1a0003", "label": "Lesen \u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25eb02a-89f9-11ea-af48-0242ac1a0003", "label": "Objekte der Vektorgrafik (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b9492-89f9-11ea-9af1-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27db39e-89f9-11ea-9df1-0242ac1a0003", "label": "Methoden- und Lernkompetenzen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252cdf0-89f9-11ea-8cfc-0242ac1a0003", "label": "Fachspezifische Methoden gewinnen und anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2366b4c-89f9-11ea-bd86-0242ac1a0003", "label": "Epische, lyrische und dramatische Texte erschlie\u00dfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2737e56-89f9-11ea-b1a0-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e813c-89f9-11ea-938a-0242ac1a0003", "label": "Medienangebote und Medienerzeugnisse hinterfragen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f47ba-89f9-11ea-b6eb-0242ac1a0003", "label": "Datennetze"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2205208-89f9-11ea-b3a0-0242ac1a0003", "label": "Scheitern der Weimarer Republik, NS-Diktatur und V\u00f6lkermord  (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2449f1e-89f9-11ea-a316-0242ac1a0003", "label": "Sprachenlernen reflektieren und dokumentieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d7d54-89f9-11ea-aa7b-0242ac1a0003", "label": "Sensomotorische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22125de-89f9-11ea-942c-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229e9d0-89f9-11ea-ac1c-0242ac1a0003", "label": "Lesen \u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245df32-89f9-11ea-9af0-0242ac1a0003", "label": "Vergangenheit darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239861a-89f9-11ea-94d0-0242ac1a0003", "label": "Afrika s\u00fcdlich der Sahara (ca. 11 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258eab4-89f9-11ea-9670-0242ac1a0003", "label": "Technische Hilfsmittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a2f40-89f9-11ea-8d26-0242ac1a0003", "label": "Liturgie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ca13a-89f9-11ea-b319-0242ac1a0003", "label": "Kirche konkret"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2487878-89f9-11ea-bd09-0242ac1a0003", "label": "Miteinander sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237c500-89f9-11ea-8c05-0242ac1a0003", "label": "Unsicherheit durch manuelle und non-manuelle Markierung \u00e4u\u00dfern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f4948-89f9-11ea-9fb4-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27640a0-89f9-11ea-b1cd-0242ac1a0003", "label": "Aus\u00fcben von B\u00fcrgerrechten und -pflichten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2820e12-89f9-11ea-b7e3-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a53cc-89f9-11ea-987d-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d121a-89f9-11ea-9e3f-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b10a0-89f9-11ea-9b98-0242ac1a0003", "label": "Orientierung in der Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22df976-89f9-11ea-895d-0242ac1a0003", "label": "Handlungen planen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d6a38-89f9-11ea-a7bf-0242ac1a0003", "label": "Interkulturalit\u00e4t als zentraler Aspekt einer globalen Gesellschaft (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2685b84-89f9-11ea-939d-0242ac1a0003", "label": "Jesaja, ein Prophet des Friedens und der Gerechtigkeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24478c2-89f9-11ea-ab05-0242ac1a0003", "label": "Sprache entwickeln und Sprachgebrauch untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271c0a2-89f9-11ea-bad1-0242ac1a0003", "label": "Logik (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25145fc-89f9-11ea-9f67-0242ac1a0003", "label": "Stoffwechsel: Stoff- und Energieumwandlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c635e-89f9-11ea-9f80-0242ac1a0003", "label": "Die griechische Antike (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267877c-89f9-11ea-aafd-0242ac1a0003", "label": "Arbeitssicherheit einhalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f1374-89f9-11ea-b182-0242ac1a0003", "label": "Multimedia"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2278e56-89f9-11ea-9f2d-0242ac1a0003", "label": "Gr\u00f6\u00dfen und Messen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c4b98-89f9-11ea-ba2c-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchrung in die Tabellenkalkulation (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237a5de-89f9-11ea-a53c-0242ac1a0003", "label": "Deutsche Geb\u00e4rdensprache verstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27272fe-89f9-11ea-9295-0242ac1a0003", "label": "Logik und Robotik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e192a-89f9-11ea-96f1-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b3906-89f9-11ea-8256-0242ac1a0003", "label": "Riechen und Schmecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a29e2-89f9-11ea-b5d8-0242ac1a0003", "label": "Judentum (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236be58-89f9-11ea-a344-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz erarbeiten und situationsgem\u00e4\u00df verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274d422-89f9-11ea-892b-0242ac1a0003", "label": "Liturgie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2243b52-89f9-11ea-8e1d-0242ac1a0003", "label": "Fairness/Kooperation/Selbstkompetenz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d07d8-89f9-11ea-8ec4-0242ac1a0003", "label": "Landschaftsentwicklung in Bayern an einem ausgew\u00e4hlten Raumbeispiel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f6286-89f9-11ea-9797-0242ac1a0003", "label": "Logik und Robotik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ace42-89f9-11ea-940d-0242ac1a0003", "label": "Rechte des Menschen gestern und heute (L\u00e4ngsschnitt)  (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27bd5ba-89f9-11ea-8b4f-0242ac1a0003", "label": "Orthographie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25393de-89f9-11ea-a952-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b9d02-89f9-11ea-8e2e-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c8dba-89f9-11ea-8138-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen des Computer Aided Design (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267e708-89f9-11ea-a79a-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d8fbe-89f9-11ea-871d-0242ac1a0003", "label": "Martin Luther und die Rechtfertigungslehre"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220c602-89f9-11ea-8ca6-0242ac1a0003", "label": "Pers\u00f6nlichkeit, Emotionen und soziale Beziehungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266d476-89f9-11ea-9a9f-0242ac1a0003", "label": "Zu und vor anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23280f4-89f9-11ea-87ad-0242ac1a0003", "label": "Bildungsmedien nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266f3ca-89f9-11ea-98a1-0242ac1a0003", "label": "Lesetechniken und -strategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b4aec-89f9-11ea-9439-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2629d20-89f9-11ea-88d9-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen in Haus und Garten erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c67a0-89f9-11ea-a60f-0242ac1a0003", "label": "Das Imperium Romanum (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2563062-89f9-11ea-9e7f-0242ac1a0003", "label": "Sich verst\u00e4ndlich und zielgerichtet am Gespr\u00e4ch beteiligen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2258cbe-89f9-11ea-9abc-0242ac1a0003", "label": "Gestaltete Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c9144-89f9-11ea-ad46-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239c832-89f9-11ea-b4bc-0242ac1a0003", "label": "Reformation und Konfessionalisierung (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2369284-89f9-11ea-8531-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcbersichtlich und zweckm\u00e4\u00dfig gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2549950-89f9-11ea-adee-0242ac1a0003", "label": "Die Auferstehung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255ad2c-89f9-11ea-a39d-0242ac1a0003", "label": "Anlagenbereich (ca. 19 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23110ca-89f9-11ea-b3f3-0242ac1a0003", "label": "Hierarchische Informationsstrukturen \u2013 Dateisystem (ca. 5 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2727754-89f9-11ea-abc4-0242ac1a0003", "label": "Logische Schaltungen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2365a1c-89f9-11ea-90e3-0242ac1a0003", "label": "Lexikalische Strategien zur Texterschlie\u00dfung nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250faf2-89f9-11ea-ae76-0242ac1a0003", "label": "Erkenntnisse gewinnen \u2013 kommunizieren \u2013 bewerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261ae06-89f9-11ea-accd-0242ac1a0003", "label": "Auswirkungen von Politik erfahren \u202f\u2013\u202f Politik f\u00fcr Jugendliche, Politik von Jugendlichen (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257cf30-89f9-11ea-a10d-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen der Koordinatengeometrie im Raum (ca. 22 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2287a82-89f9-11ea-a554-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lesefertigkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2442070-89f9-11ea-9abe-0242ac1a0003", "label": "Lesefreude mit Texten in unterschiedlichen medialen Formaten entwickeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2525122-89f9-11ea-ab8b-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22cd06e-89f9-11ea-806a-0242ac1a0003", "label": "Menschlicher Organismus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234ec90-89f9-11ea-965d-0242ac1a0003", "label": "Berufsorientierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264ca78-89f9-11ea-b0e4-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2321362-89f9-11ea-83f5-0242ac1a0003", "label": "Die Schule erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f9a8e-89f9-11ea-9388-0242ac1a0003", "label": "Soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2615208-89f9-11ea-81f7-0242ac1a0003", "label": "Selbstversorgung im Rahmen des Wohnens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b874a-89f9-11ea-b1fd-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2794476-89f9-11ea-8da1-0242ac1a0003", "label": "Politische Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274e106-89f9-11ea-905b-0242ac1a0003", "label": "Advent und Weihnachen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e0d3c-89f9-11ea-a142-0242ac1a0003", "label": "Unterst\u00fctzte Kommunikation mit Geb\u00e4rden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2423ec2-89f9-11ea-911b-0242ac1a0003", "label": "Gestaltungsm\u00f6glichkeiten nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b9832-89f9-11ea-b28b-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25aa494-89f9-11ea-af1e-0242ac1a0003", "label": "Imperialismus und Erster Weltkrieg  (ca. 16 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276d2ae-89f9-11ea-be90-0242ac1a0003", "label": "Orientierung in Geb\u00e4uden und im Stra\u00dfenverkehr"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27719e4-89f9-11ea-a206-0242ac1a0003", "label": "Si in utopia fuisses mecum \u2013 staatsphilosophische Entw\u00fcrfe"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24cb424-89f9-11ea-8f02-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d0598-89f9-11ea-b24a-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge und Ger\u00e4te anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ff944-89f9-11ea-85e1-0242ac1a0003", "label": "Verantwortlich handeln \u2013 Gewissen, Schuld und Vers\u00f6hnung (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281add2-89f9-11ea-bb81-0242ac1a0003", "label": "Die Frage nach Gott"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264a7aa-89f9-11ea-a75d-0242ac1a0003", "label": "Inklusion und Integration als gemeinsame Aufgabe begreifen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24649fe-89f9-11ea-92ca-0242ac1a0003", "label": "Geh\u00f6rlose im beruflichen Alltag"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242f650-89f9-11ea-81f8-0242ac1a0003", "label": "Betriebliche Anforderungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b2184-89f9-11ea-9c13-0242ac1a0003", "label": "Ich und die anderen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f1d8c-89f9-11ea-a72d-0242ac1a0003", "label": "Europa und die Welt erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b93aa-89f9-11ea-a68f-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261a500-89f9-11ea-8ec6-0242ac1a0003", "label": "Klima (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252d6b0-89f9-11ea-825e-0242ac1a0003", "label": "Umwelt ver\u00e4ndert sich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a7238-89f9-11ea-9b6c-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260b974-89f9-11ea-9bf3-0242ac1a0003", "label": "Wahrscheinlichkeit verkn\u00fcpfter Ereignisse (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c7366-89f9-11ea-80e0-0242ac1a0003", "label": "Tabellenkalkulation II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a17ce-89f9-11ea-9bfd-0242ac1a0003", "label": "Selbstwahrnehmung und Selbstfindung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2211cf6-89f9-11ea-99b3-0242ac1a0003", "label": "Texte pr\u00e4sentieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2647118-89f9-11ea-a2b8-0242ac1a0003", "label": "Mikroskopieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22857fa-89f9-11ea-9c78-0242ac1a0003", "label": "Gespr\u00e4che f\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247114a-89f9-11ea-ac4d-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f01a6-89f9-11ea-8756-0242ac1a0003", "label": "Textverarbeitung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2500908-89f9-11ea-82fe-0242ac1a0003", "label": "Riechen und Schmecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223d95a-89f9-11ea-9ef8-0242ac1a0003", "label": "Zahlen und Operationen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d3000-89f9-11ea-82f7-0242ac1a0003", "label": "Advent und Weihnachten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245107a-89f9-11ea-8d88-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241544e-89f9-11ea-8604-0242ac1a0003", "label": "Ma\u00dfnahmen der Hygiene, der Arbeitssicherheit und des Umweltschutzes umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e6730-89f9-11ea-a88c-0242ac1a0003", "label": "Regelspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2643c3e-89f9-11ea-aae6-0242ac1a0003", "label": "Radio, CD-Player, MP3-Player und Fernseher mit DVD-Player bedienen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e61d6-89f9-11ea-8561-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f04ae-89f9-11ea-a5a5-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23daab0-89f9-11ea-953c-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c32b4-89f9-11ea-9e34-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ecfec-89f9-11ea-a7e0-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchrung in die Tabellenkalkulation (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2395550-89f9-11ea-bb3c-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d631e-89f9-11ea-a42a-0242ac1a0003", "label": "Greifen und Hantieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2210234-89f9-11ea-9cce-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Leseerfahrungen verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2479872-89f9-11ea-baff-0242ac1a0003", "label": "Methoden und Arbeitstechniken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2314590-89f9-11ea-a98a-0242ac1a0003", "label": "Verantwortung in der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278c2ee-89f9-11ea-9a21-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c1874-89f9-11ea-b883-0242ac1a0003", "label": "Satzlehre"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264f192-89f9-11ea-8488-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233665e-89f9-11ea-97e3-0242ac1a0003", "label": "Erkenntnisse gewinnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e9674-89f9-11ea-b666-0242ac1a0003", "label": "Hauswirtschaftlich-soziale Arbeitsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2475196-89f9-11ea-be14-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227ff4e-89f9-11ea-8b46-0242ac1a0003", "label": "Vielfalt von Wirbeltieren (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2299bc4-89f9-11ea-803a-0242ac1a0003", "label": "Lesen\u00a0\u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2782f32-89f9-11ea-8e99-0242ac1a0003", "label": "Soziale Beziehungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2713e2a-89f9-11ea-93fa-0242ac1a0003", "label": "Spiel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221f964-89f9-11ea-91ea-0242ac1a0003", "label": "In der Gemeinde leben \u2013 zur katholischen Kirche geh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231222c-89f9-11ea-b550-0242ac1a0003", "label": "Rhythmus, Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278c73a-89f9-11ea-a97d-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b3382-89f9-11ea-bd84-0242ac1a0003", "label": "Sich mit sozialen Rollen auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249df7e-89f9-11ea-a105-0242ac1a0003", "label": "Audio und Video (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2281a4c-89f9-11ea-81b6-0242ac1a0003", "label": "Laute, Silben und W\u00f6rter heraush\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ead90-89f9-11ea-8e8a-0242ac1a0003", "label": "Leben in der Einen Welt (ca. 6 Stunden)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22eb046-89f9-11ea-83d8-0242ac1a0003", "label": "Tabellenkalkulation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f96ea-89f9-11ea-89be-0242ac1a0003", "label": "Chancen und Risiken des Konsums digitaler Medien beurteilen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2230d0e-89f9-11ea-a3eb-0242ac1a0003", "label": "Morphologisches Prinzip nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266be28-89f9-11ea-9822-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d5db6-89f9-11ea-9408-0242ac1a0003", "label": "Zeit und Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25281e2-89f9-11ea-ad72-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234c01c-89f9-11ea-8b64-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27151e4-89f9-11ea-97e8-0242ac1a0003", "label": "Fantasiespiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c12b4-89f9-11ea-96d1-0242ac1a0003", "label": "Wer bin ich?"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d0e58-89f9-11ea-a594-0242ac1a0003", "label": "Kulturelle Entwicklungen reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fde5a-89f9-11ea-932b-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2440978-89f9-11ea-b1bd-0242ac1a0003", "label": "Laute, Silben und W\u00f6rter erlesen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ee180-89f9-11ea-ad18-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2769532-89f9-11ea-94b6-0242ac1a0003", "label": "Exponentielles Wachstum und Logarithmus (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23be126-89f9-11ea-98e8-0242ac1a0003", "label": "Computeranimation (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ba88a-89f9-11ea-abdb-0242ac1a0003", "label": "Ausprobieren und Experimentieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261ef56-89f9-11ea-9b13-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b33b2-89f9-11ea-aec7-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ebfa8-89f9-11ea-9147-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d702a-89f9-11ea-9934-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b8afe-89f9-11ea-9bf2-0242ac1a0003", "label": "Interaktion, Inszenierung und Kommunikation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2428774-89f9-11ea-9de8-0242ac1a0003", "label": "Methodenkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2439394-89f9-11ea-ae5c-0242ac1a0003", "label": "Einzelne Laute in W\u00f6rtern identifizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2538efc-89f9-11ea-b6d0-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e936e-89f9-11ea-a683-0242ac1a0003", "label": "Freie Zeit erleben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279a394-89f9-11ea-8716-0242ac1a0003", "label": "Sozialstaat\u00a0\u2013 Vergangenheit, Gegenwart und Zukunft (ca. 24 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a8494-89f9-11ea-8279-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d4670-89f9-11ea-8e85-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27818a8-89f9-11ea-9f80-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24eef64-89f9-11ea-b59b-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27dd6f8-89f9-11ea-8b35-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozesse strukturieren und umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27879c4-89f9-11ea-96d8-0242ac1a0003", "label": "Medienbildung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2667b84-89f9-11ea-a474-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f4140-89f9-11ea-bde6-0242ac1a0003", "label": "Basiskompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f5e5c-89f9-11ea-b8ae-0242ac1a0003", "label": "Bed\u00fcrfnisse und W\u00fcnsche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f1460-89f9-11ea-ab0c-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2651000-89f9-11ea-8a36-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a60ba-89f9-11ea-95d7-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2704bfa-89f9-11ea-991d-0242ac1a0003", "label": "Sich \u00fcber basale K\u00f6rperfunktionen ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24af30a-89f9-11ea-91d9-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2724fae-89f9-11ea-8dc5-0242ac1a0003", "label": "Werkst\u00fccke und Funktionsmodelle (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276258e-89f9-11ea-9d8d-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2726eb2-89f9-11ea-a3c9-0242ac1a0003", "label": "Objektorientierte Softwareentwicklung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2459a90-89f9-11ea-bb7c-0242ac1a0003", "label": "Markierung mit AUF"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2767296-89f9-11ea-a14f-0242ac1a0003", "label": "Medienbildung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25dc228-89f9-11ea-8ea5-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234a636-89f9-11ea-9e51-0242ac1a0003", "label": "Ma\u00dfnahmen des Arbeits- und Umweltschutzes umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278fbd8-89f9-11ea-b925-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f6e4a-89f9-11ea-818f-0242ac1a0003", "label": "Verschiedene Medien f\u00fcr die Informationsbeschaffung ausw\u00e4hlen und Inhalte entnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e54de-89f9-11ea-906a-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2739e04-89f9-11ea-a1db-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22eb47e-89f9-11ea-a482-0242ac1a0003", "label": "Tabellenkalkulation I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265dd46-89f9-11ea-9ae2-0242ac1a0003", "label": "Selbst\u00e4ndig arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22fb1b2-89f9-11ea-b318-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation uns Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b4f3e-89f9-11ea-beaa-0242ac1a0003", "label": "Sich mit Schwangerschaft und Kinderwunsch auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22acdf0-89f9-11ea-9a8d-0242ac1a0003", "label": "An der Vielfalt der Geb\u00e4rdensprachgemeinschaft/-kultur teilnehmen und diese wertsch\u00e4tzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240ba16-89f9-11ea-95e0-0242ac1a0003", "label": "Erkenntnisse gewinnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b3c60-89f9-11ea-86b2-0242ac1a0003", "label": "Sexualit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242c838-89f9-11ea-a316-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24fd0dc-89f9-11ea-8fb3-0242ac1a0003", "label": "Metall erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223c6ae-89f9-11ea-a7c8-0242ac1a0003", "label": "Gestaltete Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242ff74-89f9-11ea-b032-0242ac1a0003", "label": "Lebensplanung und Lebensgestaltung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236379e-89f9-11ea-bb9b-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2374be8-89f9-11ea-a3b5-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2326b46-89f9-11ea-91ed-0242ac1a0003", "label": "Telefon, Mobiltelefon und Smartphone bedienen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fff3c-89f9-11ea-8a77-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2279fa4-89f9-11ea-8892-0242ac1a0003", "label": "Daten und Zufall"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2377e56-89f9-11ea-99ef-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f7c8a-89f9-11ea-9283-0242ac1a0003", "label": "Audio und Video (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c94e4-89f9-11ea-ad95-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277973e-89f9-11ea-bd23-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246b0c4-89f9-11ea-a4e7-0242ac1a0003", "label": "Das eigene Leben gestalten und einen Sinn finden (ca. 22 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a208e-89f9-11ea-8ab9-0242ac1a0003", "label": "Mensch und Natur"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26cae5a-89f9-11ea-8b22-0242ac1a0003", "label": "Freizeitaktivit\u00e4ten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2474d40-89f9-11ea-82a6-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27139ca-89f9-11ea-8e50-0242ac1a0003", "label": "Unterst\u00fctzte Kommunikation mit Kommunikationsmedien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e7c52-89f9-11ea-9dff-0242ac1a0003", "label": "Texterfassung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279911a-89f9-11ea-952c-0242ac1a0003", "label": "Herausforderungen des Erwachsenenlebens erkennen und diskutieren (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e7dde-89f9-11ea-a2e2-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e1092-89f9-11ea-b4a6-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254d80c-89f9-11ea-a105-0242ac1a0003", "label": "Der drei-eine Gott:  Ann\u00e4herungen an das Geheimnis der Trinit\u00e4t (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2256036-89f9-11ea-a205-0242ac1a0003", "label": "Ausdrucksformen des Glaubens an Gott \u2013 Beten und Handeln, Bilder und Symbole"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2472dc4-89f9-11ea-9825-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2566564-89f9-11ea-b746-0242ac1a0003", "label": "Lesefreude mit Texten in unterschiedlichen medialen Formaten entwickeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22394b8-89f9-11ea-83aa-0242ac1a0003", "label": "Jeder Mensch \u2013 einmalig und gemeinschaftsbezogen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2581f6c-89f9-11ea-91e2-0242ac1a0003", "label": "Fortbewegung im Stra\u00dfenverkehr"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e2786-89f9-11ea-a3f2-0242ac1a0003", "label": "Regelspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e66e6-89f9-11ea-a394-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2215c48-89f9-11ea-807e-0242ac1a0003", "label": "Die eigene Einmaligkeit erkennen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25dab80-89f9-11ea-9d09-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2353704-89f9-11ea-923d-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ac36e-89f9-11ea-9e27-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e009a-89f9-11ea-a862-0242ac1a0003", "label": "Vielf\u00e4ltige Situationen im Stra\u00dfenverkehr bew\u00e4ltigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f7dec-89f9-11ea-97e5-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fe814-89f9-11ea-b9aa-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239da16-89f9-11ea-ab57-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2244426-89f9-11ea-bfaf-0242ac1a0003", "label": "Sportliche Handlungsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274084e-89f9-11ea-9667-0242ac1a0003", "label": "Freizeit als Ausgleich zur Arbeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22bddee-89f9-11ea-8a6d-0242ac1a0003", "label": "Judentum, Christentum und Islam (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ba110-89f9-11ea-a333-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b2ab8-89f9-11ea-b150-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4ume nutzen und gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2337fd6-89f9-11ea-9040-0242ac1a0003", "label": "Zusammenleben und Zusammenarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234b324-89f9-11ea-853c-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f5f76-89f9-11ea-8211-0242ac1a0003", "label": "Eine textile Fl\u00e4che verarbeiten\u00a0\u2013 Patchwork (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f56c0-89f9-11ea-8dfb-0242ac1a0003", "label": "Sich t\u00e4nzerisch bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ae4fa-89f9-11ea-8341-0242ac1a0003", "label": "IT-Projekt (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2812ba0-89f9-11ea-890e-0242ac1a0003", "label": "Den Tages- und Wochenablauf gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257145a-89f9-11ea-9cf5-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben und Rechtschreibstrategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271cde0-89f9-11ea-8f1c-0242ac1a0003", "label": "Netzwerke und IT-Sicherheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e1398-89f9-11ea-b4a7-0242ac1a0003", "label": "Sich \u00fcber basale K\u00f6rperfunktionen ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ce696-89f9-11ea-a56b-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249866e-89f9-11ea-80b1-0242ac1a0003", "label": "Das Ja-Nein-Konzept anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232f552-89f9-11ea-8c97-0242ac1a0003", "label": "Sich am Boden und an Ger\u00e4ten bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d1b5c-89f9-11ea-bb83-0242ac1a0003", "label": "Wohnumgebung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c35c4-89f9-11ea-8f7c-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e5a2e-89f9-11ea-ac2b-0242ac1a0003", "label": "Elementare Spiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d78ea-89f9-11ea-b386-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259cd44-89f9-11ea-8c4c-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280978a-89f9-11ea-b182-0242ac1a0003", "label": "M\u00f6glichkeiten und Grenzen der Freiheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275a5c8-89f9-11ea-8779-0242ac1a0003", "label": "Unantastbar: Recht auf Leben und Menschenw\u00fcrde (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236184a-89f9-11ea-a267-0242ac1a0003", "label": "Eigene und literarische Texte vortragen und gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26cec3a-89f9-11ea-ae64-0242ac1a0003", "label": "Stadtentwicklung und urbane R\u00e4ume"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e85a6-89f9-11ea-9520-0242ac1a0003", "label": "Chancen und Risiken des Konsums digitaler Medien beurteilen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2217930-89f9-11ea-b1fd-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Regeln nachdenken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27585e8-89f9-11ea-88f4-0242ac1a0003", "label": "Jesus Christus \u2013 Fragen und Bekenntnis (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2220788-89f9-11ea-9fd0-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2723e4c-89f9-11ea-a282-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen des Technischen Zeichnens (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268b2b4-89f9-11ea-8118-0242ac1a0003", "label": "Ausdrucksformen des Glaubens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248f7b2-89f9-11ea-98b6-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperpflege und Hygiene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fd590-89f9-11ea-807d-0242ac1a0003", "label": "Integrierte Informationssysteme (ca. 42 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a3c62-89f9-11ea-b895-0242ac1a0003", "label": "Objekte der Vektorgrafik (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2310350-89f9-11ea-88b1-0242ac1a0003", "label": "Schwerpunkt Informatik (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ad52e-89f9-11ea-9964-0242ac1a0003", "label": "Beziehungsaufnahme"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ae33a-89f9-11ea-9625-0242ac1a0003", "label": "Leben in der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275fa14-89f9-11ea-ad8e-0242ac1a0003", "label": "Interaktion, Inszenierung und Kommunikation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26aff1a-89f9-11ea-9850-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257e98e-89f9-11ea-8482-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a8f6e-89f9-11ea-b713-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen des Computer Aided Design (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26558c6-89f9-11ea-ab38-0242ac1a0003", "label": "Ballsportarten spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25cc3dc-89f9-11ea-8e46-0242ac1a0003", "label": "Sich k\u00f6rperlich ausdr\u00fccken und Bewegung gestalten \u2013 Gymnastik und Tanz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231ab2a-89f9-11ea-b357-0242ac1a0003", "label": "W\u00e4rme erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26dfaf8-89f9-11ea-88b0-0242ac1a0003", "label": "Zum Gl\u00fcck?! (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2230872-89f9-11ea-885a-0242ac1a0003", "label": "Phonologisches und silbisches Prinzip nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a0f68-89f9-11ea-bdc9-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ede44-89f9-11ea-ab37-0242ac1a0003", "label": "Sich mit dem R\u00f6mischen Reich auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250ff48-89f9-11ea-9bf2-0242ac1a0003", "label": "Mikroorganismen in der Biotechnologie  (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2285c46-89f9-11ea-8f2a-0242ac1a0003", "label": "In informellen und formellen Gespr\u00e4chssituationen Kontakt aufnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221d90c-89f9-11ea-911f-0242ac1a0003", "label": "Jeder Mensch \u2013 einmalig und gemeinschaftsbezogen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e6af8-89f9-11ea-8242-0242ac1a0003", "label": "Medien f\u00fcr die Freizeitgestaltung nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23974c2-89f9-11ea-a52e-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e7c96-89f9-11ea-8e82-0242ac1a0003", "label": "Analysieren und Reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2587840-89f9-11ea-b7e8-0242ac1a0003", "label": "Die direkte Geb\u00e4rdensprach\u00e4u\u00dferung (Constructed Dialogue) anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c9a22-89f9-11ea-b528-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b87d6-89f9-11ea-aa9f-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26653ca-89f9-11ea-b399-0242ac1a0003", "label": "Datenspuren und Datenschutz (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24bf4b2-89f9-11ea-9bd0-0242ac1a0003", "label": "Bewegung\u00a0\u2013 Tanz\u00a0\u2013 Szene (ca. 5 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264f5f2-89f9-11ea-85e1-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a8c66-89f9-11ea-bfd3-0242ac1a0003", "label": "Bev\u00f6lkerung und Bev\u00f6lkerungspolitik (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2781394-89f9-11ea-9f20-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2772f74-89f9-11ea-8e0a-0242ac1a0003", "label": "Als Fahrgast am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257edc6-89f9-11ea-ad97-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2789076-89f9-11ea-b12e-0242ac1a0003", "label": "Normalverteilung (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d2c44-89f9-11ea-a499-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d3d3e-89f9-11ea-9af5-0242ac1a0003", "label": "Erntedank"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2257634-89f9-11ea-91ec-0242ac1a0003", "label": "In der Gemeinde leben \u2013 zur katholischen Kirche geh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266003c-89f9-11ea-ab04-0242ac1a0003", "label": "Metall erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c1014-89f9-11ea-9cf2-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27837de-89f9-11ea-bc00-0242ac1a0003", "label": "Mit Konflikten umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2548b68-89f9-11ea-8b62-0242ac1a0003", "label": "Menschen sto\u00dfen an Grenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278e17a-89f9-11ea-b3f8-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ae01c-89f9-11ea-be07-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c12ba-89f9-11ea-a28b-0242ac1a0003", "label": "Urspr\u00fcnge des Philosophierens (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f20d2-89f9-11ea-acc8-0242ac1a0003", "label": "Datenbanksysteme I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25463b8-89f9-11ea-8dce-0242ac1a0003", "label": "Die Welt wahrnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277f864-89f9-11ea-831a-0242ac1a0003", "label": "Materie, Stoffe und Technik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ea300-89f9-11ea-ba5c-0242ac1a0003", "label": "Fortgeschrittene Netzwerktechniken (ab Jgst. 9)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24bfd54-89f9-11ea-bffb-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e231c-89f9-11ea-9925-0242ac1a0003", "label": "Fantasiespiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281c60a-89f9-11ea-82fa-0242ac1a0003", "label": "Glaube schenkt Hoffnung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2267192-89f9-11ea-892a-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25578d4-89f9-11ea-b72d-0242ac1a0003", "label": "Das Auge und seine Erkrankungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23680fa-89f9-11ea-a618-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2606014-89f9-11ea-9b48-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25cf7ee-89f9-11ea-a8b4-0242ac1a0003", "label": "Soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2565cd6-89f9-11ea-acc9-0242ac1a0003", "label": "Lexikalische Strategien zur Texterschlie\u00dfung nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221d498-89f9-11ea-9b7a-0242ac1a0003", "label": "Mit anderen gut zusammenleben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2681c3c-89f9-11ea-b556-0242ac1a0003", "label": "Gartenbau und Landschaftspflege erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b41bc-89f9-11ea-a1eb-0242ac1a0003", "label": "Sensomotorische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e9ede-89f9-11ea-8421-0242ac1a0003", "label": "Stoffe erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27da1b0-89f9-11ea-87fe-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a5eec-89f9-11ea-9ede-0242ac1a0003", "label": "Die komplexen Verbgruppen spezifizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c3fbe-89f9-11ea-9b67-0242ac1a0003", "label": "Unternehmen als vernetzte Systeme (ca. 36 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2623cfe-89f9-11ea-878c-0242ac1a0003", "label": "Teilnahme am \u00f6ffentlichen Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246418e-89f9-11ea-8880-0242ac1a0003", "label": "Technische Hilfsmittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2789efe-89f9-11ea-b1f5-0242ac1a0003", "label": "Profilbereich am NTG (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2631fe8-89f9-11ea-be23-0242ac1a0003", "label": "Luft erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2781cfe-89f9-11ea-a3cb-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240a030-89f9-11ea-9697-0242ac1a0003", "label": "Textilien erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230d038-89f9-11ea-bf6e-0242ac1a0003", "label": "Erkenntnisse gewinnen \u2013 kommunizieren \u2013 bewerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260ac72-89f9-11ea-badd-0242ac1a0003", "label": "Quadratische Funktionen (ca. 36 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2689464-89f9-11ea-bf10-0242ac1a0003", "label": "Wichtige Funktionstr\u00e4ger in der Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2800d1a-89f9-11ea-b637-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241593a-89f9-11ea-97da-0242ac1a0003", "label": "Gestaltung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2594b80-89f9-11ea-a464-0242ac1a0003", "label": "Relevante gesetzliche Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26137fa-89f9-11ea-86af-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245b480-89f9-11ea-aaef-0242ac1a0003", "label": "Kausale S\u00e4tze mit DESHALB bilden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221c23c-89f9-11ea-ac50-0242ac1a0003", "label": "Kirche \u2013 Haus Gottes"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a8c0e-89f9-11ea-9b8e-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2627160-89f9-11ea-bd72-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24223e2-89f9-11ea-b7c6-0242ac1a0003", "label": "Gestaltung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27434ae-89f9-11ea-a49a-0242ac1a0003", "label": "Menschen, die Kirche beeinflusst haben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235217e-89f9-11ea-8d21-0242ac1a0003", "label": "Beruf und Arbeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22753c8-89f9-11ea-a6cc-0242ac1a0003", "label": "Visuelle Medien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c544e-89f9-11ea-8088-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen elektronischer Datenverarbeitung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2504238-89f9-11ea-99f9-0242ac1a0003", "label": "Handlungen planen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27532e6-89f9-11ea-a9e9-0242ac1a0003", "label": "Vergebung in Jesus Christus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b7ab6-89f9-11ea-8e15-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e14de-89f9-11ea-ae30-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25215d6-89f9-11ea-bd89-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c2038-89f9-11ea-9225-0242ac1a0003", "label": "In Beziehung (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ded62-89f9-11ea-b6ee-0242ac1a0003", "label": "\u00d6ffentliche Verkehrsmittel nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270b7e8-89f9-11ea-ac10-0242ac1a0003", "label": "Handlungen nachahmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24606a6-89f9-11ea-b569-0242ac1a0003", "label": "Sprachganze in Deutscher Geb\u00e4rdensprache wiedergeben und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265031c-89f9-11ea-9528-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276d7c2-89f9-11ea-a1db-0242ac1a0003", "label": "Schicksalsschl\u00e4ge"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2518436-89f9-11ea-b13f-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268c9c0-89f9-11ea-846a-0242ac1a0003", "label": "Bewerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23feef6-89f9-11ea-9817-0242ac1a0003", "label": "Ballsportarten spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c110a-89f9-11ea-bacc-0242ac1a0003", "label": "Aktuelle Entwicklungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2795c18-89f9-11ea-9e91-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c313c-89f9-11ea-bdde-0242ac1a0003", "label": "Komunikation und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240e950-89f9-11ea-acdf-0242ac1a0003", "label": "Suchtgefahren und Gesundheit  (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267eb5e-89f9-11ea-8367-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f14e0-89f9-11ea-92bd-0242ac1a0003", "label": "Den Wohn- oder Schulort erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2444988-89f9-11ea-ae47-0242ac1a0003", "label": "Unverbundene oder verbundene Schriftzeichen beherrschen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251f3a8-89f9-11ea-8ba6-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2776f5c-89f9-11ea-adf8-0242ac1a0003", "label": "Aufsuchen von Beh\u00f6rden und Dienstleistern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26077d4-89f9-11ea-97e3-0242ac1a0003", "label": "Visuelle Medien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26825f6-89f9-11ea-b501-0242ac1a0003", "label": "Leben und Handeln \u2013 die Welt gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23810a0-89f9-11ea-9fd7-0242ac1a0003", "label": "Die direkte Geb\u00e4rdensprach\u00e4u\u00dferung (Constructed Dialogue) anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24aee46-89f9-11ea-a74f-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234fef6-89f9-11ea-92b4-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2481f0e-89f9-11ea-b092-0242ac1a0003", "label": "Lebensraum und Mobilit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272049a-89f9-11ea-84bf-0242ac1a0003", "label": "Informationsbeschaffung und -pr\u00e4sentation (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264e422-89f9-11ea-8f4a-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27801e2-89f9-11ea-975d-0242ac1a0003", "label": "Chemie des Kohlenstoffs"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fc0e4-89f9-11ea-80a2-0242ac1a0003", "label": "Lesetechniken und -strategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260fe3e-89f9-11ea-94d2-0242ac1a0003", "label": "W 2 Zielsetzungen in der Sozialen Marktwirtschaft (ca. 4 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2586b48-89f9-11ea-8626-0242ac1a0003", "label": "Konzessive S\u00e4tze mit TROTZDEM und OBWOHL bilden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225346c-89f9-11ea-b311-0242ac1a0003", "label": "Gemeinsam das Kirchenjahr gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241fbce-89f9-11ea-8d0a-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rper r\u00e4umlich darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2782abe-89f9-11ea-9298-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der eigenen Lebensgeschichte auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23313fc-89f9-11ea-a3e3-0242ac1a0003", "label": "Eine textile Fl\u00e4che bilden\u00a0\u2013 Stricken (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f1482-89f9-11ea-bf8b-0242ac1a0003", "label": "Mechanismen der Evolution"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2589fb4-89f9-11ea-9913-0242ac1a0003", "label": "Sich in Deutscher Geb\u00e4rdensprache ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d48fc-89f9-11ea-a0fb-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22cc3a8-89f9-11ea-a29c-0242ac1a0003", "label": "Selbstwahrnehmung und Selbstfindung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277ad1e-89f9-11ea-b2d6-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2397062-89f9-11ea-9d34-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24abcb4-89f9-11ea-9210-0242ac1a0003", "label": "Objektorientierte Softwareentwicklung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ea4f8-89f9-11ea-af58-0242ac1a0003", "label": "Ausfl\u00fcge und Reisen unternehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2444dc0-89f9-11ea-a1ed-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber eine individuelle, gut lesbare Handschrift verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2657798-89f9-11ea-aae1-0242ac1a0003", "label": "Anthropogene Einfl\u00fcsse auf \u00d6kosysteme und der Wert der Natur"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d1912-89f9-11ea-97ec-0242ac1a0003", "label": "Symbole"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231f1ca-89f9-11ea-b953-0242ac1a0003", "label": "Sich mit dem Imperialismus und dem Ersten Weltkrieg auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2337ba8-89f9-11ea-8c73-0242ac1a0003", "label": "Organsysteme des Menschen (ca. 30 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234b77a-89f9-11ea-9ead-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27309e4-89f9-11ea-ae50-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2709f9c-89f9-11ea-8590-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22571f2-89f9-11ea-95fe-0242ac1a0003", "label": "Jesus, der Christus \u2013 Leben, Leiden, Tod und Auferstehung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f17c0-89f9-11ea-92cb-0242ac1a0003", "label": "Computergrafik (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243a5f0-89f9-11ea-94b9-0242ac1a0003", "label": "Kommunikationssituationen bew\u00e4ltigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26acbc6-89f9-11ea-b773-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fccc6-89f9-11ea-aa11-0242ac1a0003", "label": "Rechtlicher Rahmen bei der Informationsverarbeitung (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23dc14e-89f9-11ea-8b01-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2664f92-89f9-11ea-afb7-0242ac1a0003", "label": "Entwicklung von Algorithmen zur L\u00f6sung von Problemen (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27123c2-89f9-11ea-9461-0242ac1a0003", "label": "Lautspracherwerb"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22dcdf2-89f9-11ea-a724-0242ac1a0003", "label": "Greifen und Hantieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2276994-89f9-11ea-aae1-0242ac1a0003", "label": "Im Zahlenraum bis zur Million rechnen und Strukturen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d5c28-89f9-11ea-aeee-0242ac1a0003", "label": "Pers\u00f6nlichkeit, Emotionen und soziale Beziehungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ac13c-89f9-11ea-8b71-0242ac1a0003", "label": "Logik und Robotik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272d438-89f9-11ea-b5b9-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24de90c-89f9-11ea-95d8-0242ac1a0003", "label": "Freie Zeit erleben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265ee94-89f9-11ea-b3d1-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Holz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25235fc-89f9-11ea-8d3d-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fe010-89f9-11ea-9cac-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ca5d0-89f9-11ea-a8ce-0242ac1a0003", "label": "Lebenswelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a51fe-89f9-11ea-aa8a-0242ac1a0003", "label": "Sich an das Wasser gew\u00f6hnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2592c5e-89f9-11ea-bf9c-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2475af6-89f9-11ea-97a8-0242ac1a0003", "label": "Naturgeographische Strukturen, Prozesse und Risiken  (ca. 4 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23426a2-89f9-11ea-98de-0242ac1a0003", "label": "Ger\u00e4te und Maschinen einsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f505c-89f9-11ea-ad09-0242ac1a0003", "label": "Datennetze II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2327410-89f9-11ea-9395-0242ac1a0003", "label": "Suchen und Verarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239a456-89f9-11ea-8717-0242ac1a0003", "label": "Einheit und Vielfalt in Europa"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2586706-89f9-11ea-8315-0242ac1a0003", "label": "Finale S\u00e4tze mit WUNSCH (damit) und WIE (indem) bilden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229632a-89f9-11ea-b30e-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2768c68-89f9-11ea-b213-0242ac1a0003", "label": "Beschreibende Statistik und Wahrscheinlichkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26df238-89f9-11ea-a8d6-0242ac1a0003", "label": "Wie halt ich\u2019s mit der Religion? (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244121a-89f9-11ea-879a-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lesef\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278f2dc-89f9-11ea-b408-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272923e-89f9-11ea-85ab-0242ac1a0003", "label": "Webdesign (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276b364-89f9-11ea-bb3f-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2590a08-89f9-11ea-8a1c-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungen abendl\u00e4ndischer Vokalmusik bis 1950 (11/1)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ee314-89f9-11ea-9fea-0242ac1a0003", "label": "Geschichtskultur\u00a0\u2013 wie wir mit Geschichte umgehen (L\u00e4ngsschnitt) (ca. 5 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272b14c-89f9-11ea-9e87-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f7282-89f9-11ea-970f-0242ac1a0003", "label": "Bildungsmedien nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f9bf0-89f9-11ea-ae64-0242ac1a0003", "label": "Architektur und Produktdesign"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e2cb6-89f9-11ea-acd1-0242ac1a0003", "label": "Sich auf Eis und Schnee bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2408398-89f9-11ea-aa96-0242ac1a0003", "label": "Ton erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259b58e-89f9-11ea-9cc2-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246d8b0-89f9-11ea-bc8c-0242ac1a0003", "label": "Soziales Engagement (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258a90a-89f9-11ea-878d-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rdensprachen als sprachliche Vielfalt erkennen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2633212-89f9-11ea-9dc6-0242ac1a0003", "label": "Sonne in ihrer Bedeutung f\u00fcr Mensch und Natur erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244cb1a-89f9-11ea-a37d-0242ac1a0003", "label": "Mit anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2391f86-89f9-11ea-8abd-0242ac1a0003", "label": "Ich werde erwachsen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d2884-89f9-11ea-832d-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e4d54-89f9-11ea-af69-0242ac1a0003", "label": "Unterst\u00fctzte Kommunikation mit Geb\u00e4rden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247bbcc-89f9-11ea-8afe-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24067c8-89f9-11ea-8767-0242ac1a0003", "label": "Holz erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2272ccc-89f9-11ea-8099-0242ac1a0003", "label": "Mit Gott auf dem Weg \u2013 Glaubenserfahrungen des Volkes Israel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240c290-89f9-11ea-a6cc-0242ac1a0003", "label": "Bewerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23dd396-89f9-11ea-93f8-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c03cc-89f9-11ea-a098-0242ac1a0003", "label": "Internet of Things (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2499d66-89f9-11ea-aac4-0242ac1a0003", "label": "Lautspracherwerb"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2422838-89f9-11ea-8c1f-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233fb96-89f9-11ea-b046-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f89aa-89f9-11ea-8ca2-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253a5e0-89f9-11ea-872c-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22dd266-89f9-11ea-84af-0242ac1a0003", "label": "Sehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2235278-89f9-11ea-a9f4-0242ac1a0003", "label": "Feste und Feiertage im eigenen Leben erkennen und verstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b49ee-89f9-11ea-9c88-0242ac1a0003", "label": "Sich der sexuellen Selbstbestimmung bewusstwerden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2418a5e-89f9-11ea-8fd2-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c9f9c-89f9-11ea-8964-0242ac1a0003", "label": "Eine Schwimmtechnik erlernen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238b5be-89f9-11ea-93d0-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2650754-89f9-11ea-87f4-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228609c-89f9-11ea-a0c3-0242ac1a0003", "label": "Sich verst\u00e4ndlich und zielgerichtet am Gespr\u00e4ch beteiligen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f9c2e-89f9-11ea-b09e-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241eea4-89f9-11ea-9278-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2236d1c-89f9-11ea-983c-0242ac1a0003", "label": "Jesus Christus \u2013 Gott wird Mensch"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25134d6-89f9-11ea-87a6-0242ac1a0003", "label": "Regelspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f84ac-89f9-11ea-a9ff-0242ac1a0003", "label": "Medien f\u00fcr die Freizeitgestaltung nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223f48a-89f9-11ea-b0ef-0242ac1a0003", "label": "Geometrische Figuren benennen und darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a63cc-89f9-11ea-9986-0242ac1a0003", "label": "Textverarbeitung I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b1e98-89f9-11ea-97fd-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2524cae-89f9-11ea-9a20-0242ac1a0003", "label": "Orthographie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2726a84-89f9-11ea-8b02-0242ac1a0003", "label": "Modellieren und Codieren von Algorithmen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2383396-89f9-11ea-bd38-0242ac1a0003", "label": "Sich in Geb\u00e4rdensprache ausdr\u00fccken und kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25db42c-89f9-11ea-9f90-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2277be6-89f9-11ea-a216-0242ac1a0003", "label": "Geometrische Figuren benennen und darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ce5d6-89f9-11ea-9f47-0242ac1a0003", "label": "Geschichtliche Epochen und Ereignisse"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f45b4-89f9-11ea-a659-0242ac1a0003", "label": "Medien im Alltag begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24adbf4-89f9-11ea-8bc8-0242ac1a0003", "label": "Audio und Video (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2797afe-89f9-11ea-a10c-0242ac1a0003", "label": "Sich im Stra\u00dfenverkehr orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2469df0-89f9-11ea-8bf9-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b18b4-89f9-11ea-8c38-0242ac1a0003", "label": "Gesundheitsbewusst leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27964b0-89f9-11ea-ac9e-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b0bfe-89f9-11ea-a101-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a0702-89f9-11ea-87d1-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225e83a-89f9-11ea-8889-0242ac1a0003", "label": "Zufallsexperimente durchf\u00fchren und Wahrscheinlichkeiten vergleichen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a9b74-89f9-11ea-9dce-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ba130-89f9-11ea-b425-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e6978-89f9-11ea-8c6d-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen auf Hof und Feld erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242aa10-89f9-11ea-b32b-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2233658-89f9-11ea-b697-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Regeln nachdenken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2387144-89f9-11ea-a25d-0242ac1a0003", "label": "Geschichte der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2241c76-89f9-11ea-b2cc-0242ac1a0003", "label": "Daten erfassen und strukturiert darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22aaeb0-89f9-11ea-ba5d-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4umliche Beziehungen darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e46d4-89f9-11ea-9530-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e8da0-89f9-11ea-acc0-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238f3e4-89f9-11ea-804a-0242ac1a0003", "label": "Sich f\u00fcr andere einsetzen (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f72ba-89f9-11ea-8327-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2326600-89f9-11ea-b0da-0242ac1a0003", "label": "Radio, CD-Player, MP3-Player und Fernseher mit DVD-Player bedienen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2404090-89f9-11ea-9c66-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f9344-89f9-11ea-803a-0242ac1a0003", "label": "Angewandte Kunst (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252bb3a-89f9-11ea-9d0c-0242ac1a0003", "label": "Methodenkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2333b7a-89f9-11ea-8ecc-0242ac1a0003", "label": "Arbeitstechniken und Arbeitsabl\u00e4ufe"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23fddd0-89f9-11ea-82e8-0242ac1a0003", "label": "Sich an das Wasser gew\u00f6hnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2575294-89f9-11ea-b09d-0242ac1a0003", "label": "Weitere Medien verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c8964-89f9-11ea-ba25-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen des Technischen Zeichnens (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d33be-89f9-11ea-818d-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst (ca. 26 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23bf710-89f9-11ea-bcb2-0242ac1a0003", "label": "Auszeichnungssprache/CSS (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2427608-89f9-11ea-b5f0-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227b0fc-89f9-11ea-a1f1-0242ac1a0003", "label": "Musik \u2013 Mensch \u2013 Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2247266-89f9-11ea-b9aa-0242ac1a0003", "label": "Gespr\u00e4che f\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2465746-89f9-11ea-8775-0242ac1a0003", "label": "Die Br\u00fccke zur h\u00f6renden Welt \u2013 Dolmetscher"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253f414-89f9-11ea-9524-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2633c62-89f9-11ea-a2bd-0242ac1a0003", "label": "Gartenbau und Landschaftspflege erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252b270-89f9-11ea-8855-0242ac1a0003", "label": "Menschen gestalten ihre Zukunft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2659250-89f9-11ea-8c87-0242ac1a0003", "label": "Nat\u00fcrliche Makromolek\u00fcle \u2013 Proteine und Kohlenhydrate  (ca. 25 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f6c64-89f9-11ea-9488-0242ac1a0003", "label": "Arbeiten mit dem Werkstoff Metall (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2608dd2-89f9-11ea-9548-0242ac1a0003", "label": "Macht und Politik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251dd96-89f9-11ea-8c29-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen einer gesunden Lebensf\u00fchrung umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27bfa04-89f9-11ea-a0bc-0242ac1a0003", "label": "Projekt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278494a-89f9-11ea-b17f-0242ac1a0003", "label": "Sich mit Schwangerschaft und Kinderwunsch auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2511636-89f9-11ea-9610-0242ac1a0003", "label": "Elementare Spiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f9332-89f9-11ea-ac79-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246d022-89f9-11ea-a67b-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2349970-89f9-11ea-a8b8-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2396798-89f9-11ea-9707-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228e51c-89f9-11ea-99f6-0242ac1a0003", "label": "Texte bez\u00fcglich der Sprache \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2720044-89f9-11ea-916d-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchrung in die Tabellenkalkulation (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e9af2-89f9-11ea-b5a6-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen elektronischer Datenverarbeitung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266b112-89f9-11ea-8b09-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24944b0-89f9-11ea-8582-0242ac1a0003", "label": "Sensomotorische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22bd06a-89f9-11ea-b874-0242ac1a0003", "label": "Gl\u00fcck und Lebensfreude (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232fdcc-89f9-11ea-a91a-0242ac1a0003", "label": "Sich k\u00f6rperlich ausdr\u00fccken und Bewegung gestalten \u2013 Gymnastik und Tanz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2659f34-89f9-11ea-ad57-0242ac1a0003", "label": "Sich t\u00e4nzerisch bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2572af8-89f9-11ea-bb73-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c7a42-89f9-11ea-96f9-0242ac1a0003", "label": "Der Mensch und seine Geschichte  (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243aa46-89f9-11ea-a2f4-0242ac1a0003", "label": "Laute, Silben, W\u00f6rter und S\u00e4tze bilden und aussprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2621396-89f9-11ea-8120-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e3dca-89f9-11ea-ae9e-0242ac1a0003", "label": "Datenschutz (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b1036-89f9-11ea-99d7-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263eb3a-89f9-11ea-af99-0242ac1a0003", "label": "Den Nahraum erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a96fa-89f9-11ea-b84f-0242ac1a0003", "label": "Orthographie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a3c50-89f9-11ea-9a17-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rden anhand ihrer vier Parameter untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23addda-89f9-11ea-a946-0242ac1a0003", "label": "Soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256c3ec-89f9-11ea-9063-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz erarbeiten und situationsgem\u00e4\u00df verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26264c2-89f9-11ea-8220-0242ac1a0003", "label": "Funktionale Programmierung und Rekursion (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23242ec-89f9-11ea-b8ba-0242ac1a0003", "label": "\u00d6ffentliche Verkehrsmittel nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2775314-89f9-11ea-a2dd-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248fbd6-89f9-11ea-813e-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b7f4e-89f9-11ea-8189-0242ac1a0003", "label": "Martin Luther und die Rechtfertigungslehre"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265a362-89f9-11ea-9c68-0242ac1a0003", "label": "Sich auf Eis und Schnee bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246a246-89f9-11ea-b9db-0242ac1a0003", "label": "Ern\u00e4hrung\u00a0\u2013 Gesundheit\u00a0\u2013 Lebensf\u00fchrung (ca. 27 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f074e-89f9-11ea-a12e-0242ac1a0003", "label": "Evolution (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2368e60-89f9-11ea-bf88-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber eine individuelle, gut lesbare Handschrift verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280f072-89f9-11ea-81b3-0242ac1a0003", "label": "Die Kirche entwickelt sich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25373cc-89f9-11ea-81f8-0242ac1a0003", "label": "Skizzen und Zeichnungen anfertigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2323eaa-89f9-11ea-ae13-0242ac1a0003", "label": "Als Fahrradfahrer am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2644d5a-89f9-11ea-bedf-0242ac1a0003", "label": "Grundlegende F\u00e4higkeiten f\u00fcr die Informationsbeschaffung nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d5368-89f9-11ea-810f-0242ac1a0003", "label": "Ergebnisse festhalten und darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23856dc-89f9-11ea-a946-0242ac1a0003", "label": "Identit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2420dd0-89f9-11ea-87a7-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235ff4a-89f9-11ea-8a1f-0242ac1a0003", "label": "Laute, Silben, W\u00f6rter und S\u00e4tze bilden und aussprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262a702-89f9-11ea-aa6f-0242ac1a0003", "label": "Arbeits- und Berufsfelder im schulischen Rahmen praktisch erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247270c-89f9-11ea-a2e8-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268ed56-89f9-11ea-8586-0242ac1a0003", "label": "Verdauung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ac51c-89f9-11ea-8823-0242ac1a0003", "label": "Informieren, pr\u00e4sentieren, mitteilen und darauf reagieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26691e6-89f9-11ea-9f14-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e3a76-89f9-11ea-89c5-0242ac1a0003", "label": "Holztechnik erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2817754-89f9-11ea-9457-0242ac1a0003", "label": "Pfingsten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2409bb2-89f9-11ea-a946-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Textilien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2330fb0-89f9-11ea-993b-0242ac1a0003", "label": "Tastschreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27eb0aa-89f9-11ea-a6ad-0242ac1a0003", "label": "W\u00e4schepflege durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245ec02-89f9-11ea-9662-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4umliche Beziehungen darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26de888-89f9-11ea-a22b-0242ac1a0003", "label": "Kirche in der Welt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248bf22-89f9-11ea-a59c-0242ac1a0003", "label": "Eigene Emotionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2636ebc-89f9-11ea-b7fd-0242ac1a0003", "label": "Mechanische Erscheinungen erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f28169c6-89f9-11ea-b63f-0242ac1a0003", "label": "In neuen Wohnumgebungen leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253ccaa-89f9-11ea-9d51-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2564f7a-89f9-11ea-a0f2-0242ac1a0003", "label": "Laute, Silben und W\u00f6rter erlesen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236d4c4-89f9-11ea-a941-0242ac1a0003", "label": "Sprachstrukturen entwickeln und Sprachgebrauch reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224d92c-89f9-11ea-8082-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber das eigene Handeln nachdenken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a4048-89f9-11ea-8a25-0242ac1a0003", "label": "Passionszeit und Ostern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d4a22-89f9-11ea-b966-0242ac1a0003", "label": "Ich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a1798-89f9-11ea-85b2-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237c94c-89f9-11ea-ba00-0242ac1a0003", "label": "Lexikalische Mimik bei Verben und Adjektiven einsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231ed6a-89f9-11ea-a132-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der Neuzeit auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a2de4-89f9-11ea-9be8-0242ac1a0003", "label": "Fortgeschrittene Netzwerktechniken (ab Jgst. 9)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251a4ac-89f9-11ea-9883-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2656ee2-89f9-11ea-9c7f-0242ac1a0003", "label": "\u00d6kologie und Biodiversit\u00e4t  (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2312682-89f9-11ea-a748-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d71e4-89f9-11ea-a024-0242ac1a0003", "label": "Fantasiewelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2820106-89f9-11ea-a91c-0242ac1a0003", "label": "Woran dein Herz h\u00e4ngt \u2013 Sinnfrage und Gottesfrage (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26dbcfa-89f9-11ea-9eec-0242ac1a0003", "label": "Menschen sto\u00dfen an Grenzen \u2013 Glaube tr\u00e4gt durch Leid und Tod"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f7d6e-89f9-11ea-bf90-0242ac1a0003", "label": "Visuelle Medien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2612ee0-89f9-11ea-aac5-0242ac1a0003", "label": "Bewegung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b0540-89f9-11ea-9b11-0242ac1a0003", "label": "Kulturunterschiede"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231ce48-89f9-11ea-82b3-0242ac1a0003", "label": "Dauer und Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e44e4-89f9-11ea-af72-0242ac1a0003", "label": "Die Sprechorgane trainieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f80b8-89f9-11ea-b259-0242ac1a0003", "label": "Webdesign (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230b1d4-89f9-11ea-8127-0242ac1a0003", "label": "Stoffkreislauf, Boden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d90a6-89f9-11ea-bc79-0242ac1a0003", "label": "Sich mit dem Imperialismus und dem Ersten Weltkrieg auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231a6b6-89f9-11ea-83cc-0242ac1a0003", "label": "Stoffe erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2611040-89f9-11ea-9a22-0242ac1a0003", "label": "R 2 Rechtsstechnische Grundlagen (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a1862-89f9-11ea-b9b0-0242ac1a0003", "label": "Gelebter christlicher Glaube"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25259d8-89f9-11ea-8f87-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2603346-89f9-11ea-81c2-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungswelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2688bea-89f9-11ea-b7ac-0242ac1a0003", "label": "Schuhpflege durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a7e54-89f9-11ea-9a35-0242ac1a0003", "label": "Finale S\u00e4tze mit WUNSCH (damit) und WIE (indem) bilden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22dab74-89f9-11ea-a48e-0242ac1a0003", "label": "Wohnumgebung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253306a-89f9-11ea-b540-0242ac1a0003", "label": "Gebet, Musik, Meditation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24177ee-89f9-11ea-983f-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge, Ger\u00e4te und Maschinen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2725c88-89f9-11ea-9d20-0242ac1a0003", "label": "Datennetze I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225fe42-89f9-11ea-a466-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit und Fitness"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c359a-89f9-11ea-ac8b-0242ac1a0003", "label": "Texterfassung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c779e-89f9-11ea-b2ce-0242ac1a0003", "label": "Datenbanksysteme"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2358984-89f9-11ea-97ba-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2572148-89f9-11ea-a2b1-0242ac1a0003", "label": "S\u00e4tze und Texte durch Satzzeichen strukturieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2810288-89f9-11ea-8327-0242ac1a0003", "label": "Menschen, die Kirche beeinflusst haben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2818eb0-89f9-11ea-b983-0242ac1a0003", "label": "Meine Lebensgeschichte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260f5a6-89f9-11ea-8af5-0242ac1a0003", "label": "Architektur von Anwendungssystemen (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251cbe4-89f9-11ea-802c-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234db56-89f9-11ea-af3d-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ae9d0-89f9-11ea-83f0-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e0f60-89f9-11ea-89c4-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rpereigene Kommunikationsformen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27dec92-89f9-11ea-8758-0242ac1a0003", "label": "Sich an das Wasser gew\u00f6hnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e969c-89f9-11ea-a143-0242ac1a0003", "label": "Informationsbeschaffung und -pr\u00e4sentation (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f9632-89f9-11ea-8e60-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240b5ca-89f9-11ea-8b77-0242ac1a0003", "label": "Prozessbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d995c-89f9-11ea-bfb4-0242ac1a0003", "label": "Sich mit Deutschland nach 1945 auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274dcc4-89f9-11ea-8eee-0242ac1a0003", "label": "Das Kirchenjahr"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276bbd4-89f9-11ea-8220-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249d6be-89f9-11ea-8414-0242ac1a0003", "label": "Softwareprojekt (ab Jgst. 8)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fa320-89f9-11ea-8c49-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22564be-89f9-11ea-a36e-0242ac1a0003", "label": "Die Heilige Schrift \u2013 Buch des Lebens und des Glaubens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b22e4-89f9-11ea-8125-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263e234-89f9-11ea-a6a0-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4ume"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26425fa-89f9-11ea-a576-0242ac1a0003", "label": "Basiskompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26837a8-89f9-11ea-bb3b-0242ac1a0003", "label": "Freizeit als Ausgleich zur Arbeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280aa0e-89f9-11ea-a2d0-0242ac1a0003", "label": "Verantwortung f\u00fcr Sch\u00f6pfung und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250cba4-89f9-11ea-a2ec-0242ac1a0003", "label": "Sprachverst\u00e4ndnis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e0c6e-89f9-11ea-9483-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2672a52-89f9-11ea-9498-0242ac1a0003", "label": "Praktikum in einem Betrieb des allgemeinen Arbeitsmarktes durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f338e-89f9-11ea-8d11-0242ac1a0003", "label": "Spielen und Wetteifern mit und ohne Ball \u2013 Kleine Spiele und Sportspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2639608-89f9-11ea-8b33-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der \u00e4gyptischen Hochkultur auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a67ac-89f9-11ea-8d72-0242ac1a0003", "label": "Temporale Aspektmarkierungen beim Verb voneinander unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228b010-89f9-11ea-998c-0242ac1a0003", "label": "\u00c4sthetische Gestaltung und Wirkung eines Textes verstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2544dec-89f9-11ea-afb3-0242ac1a0003", "label": "Die Frage nach Gott"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226a14e-89f9-11ea-ac07-0242ac1a0003", "label": "Mit eigenen Grenzen umgehen und sie \u00fcberwinden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252627a-89f9-11ea-86a0-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24fe6bc-89f9-11ea-acdd-0242ac1a0003", "label": "Taktile Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233bf5a-89f9-11ea-977f-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen einer gesunden Lebensf\u00fchrung umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274809e-89f9-11ea-82f2-0242ac1a0003", "label": "Heiligenfeste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278dd2e-89f9-11ea-9c32-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268644e-89f9-11ea-8f1f-0242ac1a0003", "label": "Hauspflege durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2626076-89f9-11ea-bf07-0242ac1a0003", "label": "Modellierung nebenl\u00e4ufiger Prozesse (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248eee8-89f9-11ea-8091-0242ac1a0003", "label": "Selbstversorgung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ef552-89f9-11ea-a0b6-0242ac1a0003", "label": "Lebensraum Erde"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228fab6-89f9-11ea-98a0-0242ac1a0003", "label": "Fach- und bildungssprachlichen Wortschatz verstehen und situationsgerecht anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2762ac0-89f9-11ea-a2b8-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ce5ac-89f9-11ea-9026-0242ac1a0003", "label": "Teilnahme am \u00f6ffentlichen Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c0bc0-89f9-11ea-bd38-0242ac1a0003", "label": "Technik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25639a4-89f9-11ea-9e9e-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e8694-89f9-11ea-826d-0242ac1a0003", "label": "Formen- und Satzlehre"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25693c2-89f9-11ea-81a8-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber eine individuelle, gut lesbare Handschrift verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275f5d2-89f9-11ea-b0d0-0242ac1a0003", "label": "Architektur und Produktdesign"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e8e66-89f9-11ea-8915-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22de3e6-89f9-11ea-b52b-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242bb04-89f9-11ea-94a6-0242ac1a0003", "label": "Berufsorientierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27637f4-89f9-11ea-9a96-0242ac1a0003", "label": "Teilnahme an \u00f6ffentlichen Veranstaltungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2245146-89f9-11ea-9a02-0242ac1a0003", "label": "Spielen und Wetteifern mit und ohne Ball / Kleine Spiele und Sportspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274b17c-89f9-11ea-9759-0242ac1a0003", "label": "Wichtige Funktionstr\u00e4ger in der Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c8c06-89f9-11ea-a7ff-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f9f78-89f9-11ea-97c4-0242ac1a0003", "label": "Sekund\u00e4rsozialisation in der Schule (ca. 30 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e611c-89f9-11ea-bf50-0242ac1a0003", "label": "Tiere, Pflanzen, Lebensr\u00e4ume"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271e9a6-89f9-11ea-86ce-0242ac1a0003", "label": "Texterfassung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249f0c2-89f9-11ea-9287-0242ac1a0003", "label": "Virtual Reality bzw. Augmented Reality (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2698518-89f9-11ea-a8f2-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23aef96-89f9-11ea-82f6-0242ac1a0003", "label": "Ern\u00e4hrung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27473ba-89f9-11ea-b84b-0242ac1a0003", "label": "Verantwortung f\u00fcr Sch\u00f6pfung und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2661ef0-89f9-11ea-b933-0242ac1a0003", "label": "Mit Leder arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276999c-89f9-11ea-8c53-0242ac1a0003", "label": "Zusammengesetzte Zufallsexperimente und stochastische Simulationen (ca. 15 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e3958-89f9-11ea-ac67-0242ac1a0003", "label": "Beziehungsaufnahme"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2392cec-89f9-11ea-9548-0242ac1a0003", "label": "Kirche hat Geschichte (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b7e62-89f9-11ea-ad92-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2745d76-89f9-11ea-a42f-0242ac1a0003", "label": "Das Kirchenjahr"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e6e4e-89f9-11ea-be15-0242ac1a0003", "label": "Auszeichnungssprache/CSS (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23cfa3e-89f9-11ea-917b-0242ac1a0003", "label": "\u00d6kumene\u00a0\u2013 Verbindendes f\u00fchrt zusammen! (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277a490-89f9-11ea-8e6f-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2806152-89f9-11ea-a903-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237d608-89f9-11ea-b0fd-0242ac1a0003", "label": "Adjektive f\u00fcr eine pr\u00e4zise Beschreibung verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25af188-89f9-11ea-8e1f-0242ac1a0003", "label": "Demokratie und Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f7ba2-89f9-11ea-bc60-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236856e-89f9-11ea-ab99-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e3410-89f9-11ea-921b-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen der Datenmodellierung und relationaler Datenbanksysteme (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b096e-89f9-11ea-9de2-0242ac1a0003", "label": "Geh\u00f6rlose im beruflichen Alltag"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26774d0-89f9-11ea-9e76-0242ac1a0003", "label": "Methoden- und Lernkompetenzen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2690f5c-89f9-11ea-b669-0242ac1a0003", "label": "Unternehmensabschluss und Auswertung (ca. 17 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27148fc-89f9-11ea-9921-0242ac1a0003", "label": "Elementare Spiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2429cfa-89f9-11ea-8cd7-0242ac1a0003", "label": "Beruf und Arbeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c7164-89f9-11ea-b1ac-0242ac1a0003", "label": "Technik ver\u00e4ndert das Leben der Menschen (L\u00e4ngsschnitt) (ca. 5 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24514bc-89f9-11ea-a0b6-0242ac1a0003", "label": "Zu und vor anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ebb5c-89f9-11ea-8bab-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269b484-89f9-11ea-a6b5-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c9e78-89f9-11ea-94c2-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247f362-89f9-11ea-b458-0242ac1a0003", "label": "Demokratie und Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ee74c-89f9-11ea-8357-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255ee4a-89f9-11ea-bef9-0242ac1a0003", "label": "Einzelne Laute in W\u00f6rtern identifizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2497da4-89f9-11ea-8e95-0242ac1a0003", "label": "Kommunikationsstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f2dd4-89f9-11ea-a146-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen des Technischen Zeichnens (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241a084-89f9-11ea-ae2a-0242ac1a0003", "label": "Berufsorientierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e55f6-89f9-11ea-831a-0242ac1a0003", "label": "Spiel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a86f6-89f9-11ea-aacb-0242ac1a0003", "label": "Zeitverh\u00e4ltnisse zweier Handlungen herausstellen und unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d75be-89f9-11ea-8bd7-0242ac1a0003", "label": "Selbstwertgef\u00fchl und Selbstbestimmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254e09a-89f9-11ea-9f47-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235e53c-89f9-11ea-83b9-0242ac1a0003", "label": "Laute, Silben und W\u00f6rter heraush\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2693a40-89f9-11ea-904e-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24aaa6c-89f9-11ea-9c2f-0242ac1a0003", "label": "Datennetze I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253982a-89f9-11ea-b803-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozesse planen, durchf\u00fchren und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23fa7fc-89f9-11ea-9097-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2282c4e-89f9-11ea-a875-0242ac1a0003", "label": "Dem Unterrichtsgespr\u00e4ch folgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256b1f4-89f9-11ea-91aa-0242ac1a0003", "label": "Texte bez\u00fcglich Inhalt und Funktion \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27eb5f0-89f9-11ea-8087-0242ac1a0003", "label": "Schuhpflege durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221b49a-89f9-11ea-b2d7-0242ac1a0003", "label": "Unsere Welt \u2013 Gottes Sch\u00f6pfung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223642a-89f9-11ea-947f-0242ac1a0003", "label": "Die Natur sch\u00fctzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b7224-89f9-11ea-a6aa-0242ac1a0003", "label": "Glaube schenkt Hoffnung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22dec92-89f9-11ea-b3a8-0242ac1a0003", "label": "Begriffsbildung und Vorstellung von der Welt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222cb0a-89f9-11ea-b39a-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Leseerfahrungen verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d1b62-89f9-11ea-80e6-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen am und im Wasser erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221fe1e-89f9-11ea-9009-0242ac1a0003", "label": "Den Glauben feiern \u2013 Gottesdienst und Kirchenjahr"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245a350-89f9-11ea-ae33-0242ac1a0003", "label": "Das Reflexivpronomen  SELBST  personenbezogen einsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269bd1c-89f9-11ea-8725-0242ac1a0003", "label": "Mit anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232e8aa-89f9-11ea-b5e2-0242ac1a0003", "label": "Kleine Spiele spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22fc35a-89f9-11ea-b435-0242ac1a0003", "label": "Gestaltung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241355e-89f9-11ea-b712-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozess"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26565c8-89f9-11ea-9ec2-0242ac1a0003", "label": "Abbau von energiereichen Stoffen (Dissimilation)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250c76c-89f9-11ea-8a55-0242ac1a0003", "label": "Initiative f\u00fcr Kommunikation ergreifen und diese fortf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2342f26-89f9-11ea-90a3-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24096bc-89f9-11ea-9307-0242ac1a0003", "label": "Mit Leder arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ef8be-89f9-11ea-aab2-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27296b2-89f9-11ea-bc72-0242ac1a0003", "label": "IT-Projekt (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23490c4-89f9-11ea-81ae-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f1922-89f9-11ea-a9c0-0242ac1a0003", "label": "Bayern und Deutschland erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242ed7c-89f9-11ea-9805-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2727b8c-89f9-11ea-9692-0242ac1a0003", "label": "Robotik und eingebettete Systeme (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d0066-89f9-11ea-b1ae-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24044e6-89f9-11ea-8114-0242ac1a0003", "label": "Arbeitstechniken und Arbeitsabl\u00e4ufe"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250168c-89f9-11ea-bfdf-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Textilien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223fd5e-89f9-11ea-ba35-0242ac1a0003", "label": "Geometrische Muster untersuchen und erstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2664196-89f9-11ea-a905-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation zwischen Unternehmen und \u00d6ffentlichkeit (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d1fce-89f9-11ea-b673-0242ac1a0003", "label": "Datenschutz und Datensicherheit (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222dc6c-89f9-11ea-b959-0242ac1a0003", "label": "Texte pr\u00e4sentieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ea9e6-89f9-11ea-94b2-0242ac1a0003", "label": "Verantwortung f\u00fcr sich und andere \u00fcbernehmen (ca. 32 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2534a8c-89f9-11ea-80f0-0242ac1a0003", "label": "Fastenzeit und Ostern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222bde0-89f9-11ea-a514-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lernen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c25b0-89f9-11ea-81ab-0242ac1a0003", "label": "Internetanwendungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a0606-89f9-11ea-a954-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsethik (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27dd284-89f9-11ea-b48c-0242ac1a0003", "label": "Sportliche Handlungsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f25ea-89f9-11ea-b4ac-0242ac1a0003", "label": "\u00dcbergangslekt\u00fcre (fakultative Erg\u00e4nzung zum Lernbereich 10.1)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241d446-89f9-11ea-b90c-0242ac1a0003", "label": "Eignung f\u00fcr Berufsfelder und individuelle berufliche Perspektiven einsch\u00e4tzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238c360-89f9-11ea-9cac-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2421b5e-89f9-11ea-a59b-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozesse planen, durchf\u00fchren und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2678c04-89f9-11ea-a9be-0242ac1a0003", "label": "Gewerblich-technische Arbeitsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2594fd6-89f9-11ea-b572-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25562ea-89f9-11ea-b37f-0242ac1a0003", "label": "Verfahren auswerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b1528-89f9-11ea-8d56-0242ac1a0003", "label": "Historische Entwicklungen des Lebensraums"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d998a-89f9-11ea-bbbf-0242ac1a0003", "label": "Kongruenz, besondere Dreiecke und Dreieckskonstruktionen (ca. 29 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226d286-89f9-11ea-9d80-0242ac1a0003", "label": "Den Wert von Kultur begreifen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a26d0-89f9-11ea-92bb-0242ac1a0003", "label": "Weitere Medien verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d7ecc-89f9-11ea-820a-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der griechischen Antike auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276c570-89f9-11ea-8b52-0242ac1a0003", "label": "Gef\u00e4hrdungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2733770-89f9-11ea-bfd9-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241aaac-89f9-11ea-b90c-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c6d2a-89f9-11ea-b637-0242ac1a0003", "label": "Rhythmik \u2013 Musik \u2013 Mensch \u2013 Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244cf52-89f9-11ea-9e5e-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2799f34-89f9-11ea-b542-0242ac1a0003", "label": "Chancen und Herausforderungen Sozialer Arbeit untersuchen (ca. 16 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22bf3e2-89f9-11ea-a81d-0242ac1a0003", "label": "Umgang mit Konflikten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2508a90-89f9-11ea-9106-0242ac1a0003", "label": "\u00d6konomisches Handeln im privaten Haushalt (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271aaf4-89f9-11ea-9509-0242ac1a0003", "label": "Auszeichnungssprache/CSS (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ea376-89f9-11ea-a17a-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22cef5e-89f9-11ea-ada7-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4ume erkunden und sich orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261bae0-89f9-11ea-8046-0242ac1a0003", "label": "Globalisierung verstehen und mitgestalten (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e0718-89f9-11ea-b586-0242ac1a0003", "label": "Ballsportarten spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27cf27e-89f9-11ea-9f39-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e3da4-89f9-11ea-ab1a-0242ac1a0003", "label": "Verantwortung in der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2774a18-89f9-11ea-b030-0242ac1a0003", "label": "Methodik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2292f36-89f9-11ea-b474-0242ac1a0003", "label": "Rechtschriftliche Arbeitstechniken nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ade4e-89f9-11ea-b308-0242ac1a0003", "label": "Soziale Beziehungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263bd9a-89f9-11ea-a05c-0242ac1a0003", "label": "Herstellung, Pr\u00fcfung und Verwendung von Grund- und Werkstoffen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a7e0c-89f9-11ea-a010-0242ac1a0003", "label": "Datenbanksysteme I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229d788-89f9-11ea-8998-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24256b4-89f9-11ea-b499-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270bc8e-89f9-11ea-be5a-0242ac1a0003", "label": "Handlungen planen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2545238-89f9-11ea-b607-0242ac1a0003", "label": "Die Bibel als Buch des Lebens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2564b38-89f9-11ea-b76e-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lesefertigkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ce8be-89f9-11ea-976a-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f48b8-89f9-11ea-b044-0242ac1a0003", "label": "Eigener K\u00f6rper"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249aee6-89f9-11ea-8972-0242ac1a0003", "label": "Unterst\u00fctzte Kommunikation mit Kommunikationsmedien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27afcbc-89f9-11ea-9e68-0242ac1a0003", "label": "Sich mit dem weiblichen und m\u00e4nnlichen K\u00f6rper auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238eb60-89f9-11ea-87cf-0242ac1a0003", "label": "Mit sich selbst zurechtkommen (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c46b6-89f9-11ea-8e81-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchrung in die Bildbearbeitung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2521a2c-89f9-11ea-b171-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2603bfc-89f9-11ea-a6a9-0242ac1a0003", "label": "Bildnerische Auseinandersetzung mit Wirklichkeit und Fantasie (ca. 34 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2649abc-89f9-11ea-a529-0242ac1a0003", "label": "Die staatliche Ordnung in der Bundesrepublik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d005e-89f9-11ea-ba10-0242ac1a0003", "label": "Soziale Kontakte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26973f2-89f9-11ea-ac18-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27458d0-89f9-11ea-8467-0242ac1a0003", "label": "Sakramente"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24bdad6-89f9-11ea-a4ee-0242ac1a0003", "label": "Sprechen \u2013 Singen \u2013 Musizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2359bd6-89f9-11ea-bd64-0242ac1a0003", "label": "Lebensf\u00fchrung, Konsumverhalten und soziale Sicherung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2597718-89f9-11ea-8272-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23bee5a-89f9-11ea-a98d-0242ac1a0003", "label": "Virtual Reality bzw. Augmented Reality (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e9ab6-89f9-11ea-a9e7-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2233ffe-89f9-11ea-8087-0242ac1a0003", "label": "Sich respektvoll und wertsch\u00e4tzend begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22106bc-89f9-11ea-8c6e-0242ac1a0003", "label": "Platon, Apologie des Sokrates \u2013 Einheit von Denken, Erkennen und Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225578a-89f9-11ea-aa07-0242ac1a0003", "label": "Die Gr\u00f6\u00dfe und Vielfalt der Welt \u2013 Sch\u00f6pfung Gottes"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d14d0-89f9-11ea-a4a7-0242ac1a0003", "label": "Ausdrucksformen des Glaubens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26dca2e-89f9-11ea-a7f5-0242ac1a0003", "label": "Die Auferstehung \u2013 Hoffnung f\u00fcr das Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22fd110-89f9-11ea-8995-0242ac1a0003", "label": "Mediale Grundbildung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24763de-89f9-11ea-8932-0242ac1a0003", "label": "Landwirtschaft, Rohstoffe und \u00f6kologische Verwundbarkeit  (ca. 4 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d3910-89f9-11ea-83cb-0242ac1a0003", "label": "Pfingsten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272ace2-89f9-11ea-a588-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26817f0-89f9-11ea-88ad-0242ac1a0003", "label": "Komunikation und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249aa68-89f9-11ea-af0c-0242ac1a0003", "label": "Unterst\u00fctzte Kommunikation mit Geb\u00e4rden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25097e2-89f9-11ea-b379-0242ac1a0003", "label": "\u00d6konomisches Handeln im Unternehmen (ca. 38 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ec6a8-89f9-11ea-8a95-0242ac1a0003", "label": "Datenbanksysteme II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2651de8-89f9-11ea-9f93-0242ac1a0003", "label": "Fairness/Kooperation/Selbstkompetenz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26144fc-89f9-11ea-828e-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25046ac-89f9-11ea-90ce-0242ac1a0003", "label": "Probleme l\u00f6sen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275c18e-89f9-11ea-9277-0242ac1a0003", "label": "\u201eF\u00fcr uns Menschen und zu unserem Heil ist er vom Himmel gekommen\" \u2013 Jesus, der Christus (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271692c-89f9-11ea-94b0-0242ac1a0003", "label": "Spielr\u00e4ume"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e1ee2-89f9-11ea-bf2b-0242ac1a0003", "label": "Sich k\u00f6rperlich ausdr\u00fccken und Bewegung gestalten \u2013 Gymnastik und Tanz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258ef1e-89f9-11ea-8003-0242ac1a0003", "label": "Zu Fu\u00df, mit dem Rollstuhl oder mit Sportger\u00e4ten am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231b3c2-89f9-11ea-86c3-0242ac1a0003", "label": "Mechanische Erscheinungen erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24dc94a-89f9-11ea-be89-0242ac1a0003", "label": "Sich auf die Verkehrsteilnahme vorbereiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e781a-89f9-11ea-8cb3-0242ac1a0003", "label": "Anfangsunterricht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2646ccc-89f9-11ea-8820-0242ac1a0003", "label": "Produzieren und Pr\u00e4sentieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b0baa-89f9-11ea-84f7-0242ac1a0003", "label": "Zeit und Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e8032-89f9-11ea-83d6-0242ac1a0003", "label": "Robotik (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2712c50-89f9-11ea-9801-0242ac1a0003", "label": "Lautsprachlich kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275f186-89f9-11ea-b382-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e7ba8-89f9-11ea-a7cb-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2456b92-89f9-11ea-83b2-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rdensprache untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272c2a4-89f9-11ea-87f6-0242ac1a0003", "label": "Funktionsweise eines Rechners (ca. 17 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ec878-89f9-11ea-b1a1-0242ac1a0003", "label": "Dauer und Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f57de-89f9-11ea-980d-0242ac1a0003", "label": "Radio, CD-Player, MP3-Player und Fernseher mit DVD-Player bedienen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280782c-89f9-11ea-8afc-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238fc40-89f9-11ea-b7de-0242ac1a0003", "label": "Mensch und Natur in den Religionen und Weltanschauungen (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246dd1a-89f9-11ea-bf36-0242ac1a0003", "label": "Liebe, Freundschaft, Sexualit\u00e4t (ca. 15 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238dde6-89f9-11ea-9dcc-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234c8be-89f9-11ea-9d4e-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge und Maschinen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238ba32-89f9-11ea-b1ed-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2489844-89f9-11ea-9f4e-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Basis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266d020-89f9-11ea-8d4a-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f6b5a-89f9-11ea-b37b-0242ac1a0003", "label": "Robotik und eingebettete Systeme (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22af870-89f9-11ea-9127-0242ac1a0003", "label": "Zwei Kulturen begegnen sich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e84e0-89f9-11ea-9d46-0242ac1a0003", "label": "Kunstgewerbliche Arbeitsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d4bac-89f9-11ea-ba9c-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2503d38-89f9-11ea-a65d-0242ac1a0003", "label": "Handlungen nachahmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ddd94-89f9-11ea-9649-0242ac1a0003", "label": "In einen basalen Dialog treten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e4260-89f9-11ea-ab38-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a793e-89f9-11ea-9196-0242ac1a0003", "label": "Datenbanksysteme"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280ae8c-89f9-11ea-8e39-0242ac1a0003", "label": "Umwelt ver\u00e4ndert sich \u2013 Umwelt wird ver\u00e4ndert"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b1d46-89f9-11ea-8252-0242ac1a0003", "label": "Sich vor Suchterkrankungen und Drogenkonsum sch\u00fctzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27baf40-89f9-11ea-a764-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25bdc88-89f9-11ea-b5de-0242ac1a0003", "label": "Elektromagnetische Wellen (ca. 30 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e5dce-89f9-11ea-b582-0242ac1a0003", "label": "Medien zur Selbstversorgung nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d2cce-89f9-11ea-898a-0242ac1a0003", "label": "Luft erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26980e0-89f9-11ea-a94e-0242ac1a0003", "label": "Literarische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d8b4a-89f9-11ea-a78d-0242ac1a0003", "label": "Jesus Botschaft vom Reich Gottes \u2013 Worte und Taten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e4bd6-89f9-11ea-bb3e-0242ac1a0003", "label": "Die Klima- und Landschaftszonen der Erde und ihre atmosph\u00e4rischen und ozeanischen Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26391d0-89f9-11ea-903e-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der Alt- und Jungsteinzeit auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268571a-89f9-11ea-ae3d-0242ac1a0003", "label": "Verpflegung und Service ausf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257e51a-89f9-11ea-a6e0-0242ac1a0003", "label": "Deutsche Geb\u00e4rdensprache in Literatur und Medien verstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2516a3c-89f9-11ea-b502-0242ac1a0003", "label": "Die rekursive Datenstruktur Baum (ca. 15 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25385e2-89f9-11ea-bb27-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c3fde-89f9-11ea-8d92-0242ac1a0003", "label": "Identit\u00e4tsentwicklung als Thema der Sozialforschung  (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27df58e-89f9-11ea-b073-0242ac1a0003", "label": "Eine Schwimmtechnik erlernen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2543406-89f9-11ea-a977-0242ac1a0003", "label": "Ich und die anderen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246c6d6-89f9-11ea-a5c8-0242ac1a0003", "label": "Ethik in der Welt der digitalen Medien (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fbff6-89f9-11ea-b922-0242ac1a0003", "label": "Verteilte Informationssysteme (ca. 11 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226cd22-89f9-11ea-adbe-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Ursprung und Grenzen des Lebens nachdenken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2583998-89f9-11ea-ad03-0242ac1a0003", "label": "Die vereinfachte Glossentranskription vertiefen und etablieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23673c6-89f9-11ea-8d4f-0242ac1a0003", "label": "Texte nach individuellem Sprachstand handlungs- und produktionsorientiert erschlie\u00dfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259e752-89f9-11ea-afeb-0242ac1a0003", "label": "Arbeit und Leistung in Schule und Beruf (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d5480-89f9-11ea-bccb-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263d942-89f9-11ea-b9df-0242ac1a0003", "label": "Sich mit Deutschland nach 1945 auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262d15a-89f9-11ea-a1a8-0242ac1a0003", "label": "Arbeitshaltungen und Arbeitsprozesse"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a4f26-89f9-11ea-b041-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23eb5cc-89f9-11ea-92ce-0242ac1a0003", "label": "Akustische Erscheinungen erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25413cc-89f9-11ea-9d86-0242ac1a0003", "label": "Eignung f\u00fcr Berufsfelder und individuelle berufliche Perspektiven einsch\u00e4tzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263cf06-89f9-11ea-9249-0242ac1a0003", "label": "Sich mit dem Imperialismus und dem Ersten Weltkrieg auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b86f4-89f9-11ea-aee1-0242ac1a0003", "label": "Initiative f\u00fcr Kommunikation ergreifen und diese fortf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24bcdf2-89f9-11ea-a1a8-0242ac1a0003", "label": "Laplace-Experimente (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226e8a2-89f9-11ea-9ae9-0242ac1a0003", "label": "Nach Gott fragen \u2013 Gott ist gr\u00f6\u00dfer"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2456282-89f9-11ea-8453-0242ac1a0003", "label": "Deutsche Geb\u00e4rdensprache verstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226ee24-89f9-11ea-9404-0242ac1a0003", "label": "Jesus Christus \u2013 Gott zeigt sich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2791244-89f9-11ea-9cbb-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2642a3c-89f9-11ea-9eec-0242ac1a0003", "label": "Medien im Alltag begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23928a0-89f9-11ea-8308-0242ac1a0003", "label": "Glaube findet Sprache (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22cdd3e-89f9-11ea-ad39-0242ac1a0003", "label": "Orientierung in der Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e8558-89f9-11ea-9290-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchrung in die Textverarbeitung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270b2b6-89f9-11ea-ad24-0242ac1a0003", "label": "Planvolles Handeln und Probleml\u00f6sen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ce180-89f9-11ea-8663-0242ac1a0003", "label": "Historische Entwicklungen des Lebensraums"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275bd24-89f9-11ea-8f2f-0242ac1a0003", "label": "Tod und Auferstehung \u2013 Die christliche Hoffnung auf ein Leben nach dem Tod (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2273dfc-89f9-11ea-8b06-0242ac1a0003", "label": "Den Glauben feiern \u2013 Jesus Christus begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2801a3a-89f9-11ea-96f3-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231f62a-89f9-11ea-a676-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der Weimarer Republik, dem Nationalsozialismus und dem Zweiten Weltkrieg auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27894ea-89f9-11ea-a21e-0242ac1a0003", "label": "Geraden und Ebenen im Raum (ca. 22 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272d8d4-89f9-11ea-9df0-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242691a-89f9-11ea-96e7-0242ac1a0003", "label": "Berufsorientierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255d1da-89f9-11ea-bc4a-0242ac1a0003", "label": "Politische Bildung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2661662-89f9-11ea-b622-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Leder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c154c-89f9-11ea-8115-0242ac1a0003", "label": "Aktuelle Entwicklungen (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fa79a-89f9-11ea-9b26-0242ac1a0003", "label": "Selbstversorgung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26eda54-89f9-11ea-98fb-0242ac1a0003", "label": "Herausforderungen und Chancen globaler Entwicklungen der Gegenwart (ca. 11 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236f2ce-89f9-11ea-b8ec-0242ac1a0003", "label": "Rechtschreibstrategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228f20a-89f9-11ea-94e3-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz erarbeiten und situationsgem\u00e4\u00df verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229702c-89f9-11ea-9ebc-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2355dba-89f9-11ea-912c-0242ac1a0003", "label": "Mensch, Arbeit und Betrieb"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2251e8c-89f9-11ea-90c6-0242ac1a0003", "label": "Umgang mit Natur und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2212a7a-89f9-11ea-bbb1-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b199e-89f9-11ea-bb71-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperhaltungen: Liegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22808c2-89f9-11ea-99f0-0242ac1a0003", "label": "Lesen, mit Texten umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2581b48-89f9-11ea-a225-0242ac1a0003", "label": "Sich auf Pl\u00e4nen und Karten orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f3216-89f9-11ea-a111-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen des Computer Aided Design (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c2cc8-89f9-11ea-8be2-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2439812-89f9-11ea-92f9-0242ac1a0003", "label": "Wortbausteine und W\u00f6rter als bedeutungstragende Einheiten erkennen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c5240-89f9-11ea-8fa5-0242ac1a0003", "label": "Heimat(en) verstehen und gestalten (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273494a-89f9-11ea-a331-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24173a2-89f9-11ea-8405-0242ac1a0003", "label": "Gestaltungsm\u00f6glichkeiten nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2458096-89f9-11ea-9a89-0242ac1a0003", "label": "Zwischen der manuellen und der non-manuellen adverbialen Erg\u00e4nzung unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25539d2-89f9-11ea-a8fb-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2307796-89f9-11ea-91d0-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2634ac2-89f9-11ea-ab41-0242ac1a0003", "label": "Hauswirtschaftlich-soziale Arbeitsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c7664-89f9-11ea-8ac2-0242ac1a0003", "label": "Beschaffung: Koordinationsfunktion in Richtung Lieferant"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a1158-89f9-11ea-b7f4-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2788360-89f9-11ea-a741-0242ac1a0003", "label": "Anwendungen der Differential- und Integralrechnung (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2383c2e-89f9-11ea-a138-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rden im Dialog"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260967e-89f9-11ea-9710-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Basis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25aa052-89f9-11ea-b436-0242ac1a0003", "label": "Methoden und Arbeitstechniken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ae124-89f9-11ea-bd17-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2209358-89f9-11ea-85ff-0242ac1a0003", "label": "Selbstwertgef\u00fchl und Selbstbestimmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24618ee-89f9-11ea-9dd6-0242ac1a0003", "label": "Gruppierungen innerhalb der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23461b2-89f9-11ea-8899-0242ac1a0003", "label": "Technische Kommunikation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2555a0c-89f9-11ea-8f40-0242ac1a0003", "label": "Methodenkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e3a7e-89f9-11ea-a60b-0242ac1a0003", "label": "Bildungsmedien nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23727d0-89f9-11ea-8fb7-0242ac1a0003", "label": "Weitere Medien verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2515c86-89f9-11ea-93cc-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c3280-89f9-11ea-8fef-0242ac1a0003", "label": "Schriftliche und m\u00fcndliche Kommunikation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27390c6-89f9-11ea-89b4-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c3b72-89f9-11ea-867a-0242ac1a0003", "label": "Berufsorientierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241e59e-89f9-11ea-9a70-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264564c-89f9-11ea-b404-0242ac1a0003", "label": "Bildungsmedien nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f2030-89f9-11ea-8a90-0242ac1a0003", "label": "Audio und Video (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c687a-89f9-11ea-98a0-0242ac1a0003", "label": "Sprechen \u2013 Geb\u00e4rden \u2013 Singen \u2013 Musizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264101a-89f9-11ea-80e9-0242ac1a0003", "label": "Als Fu\u00dfg\u00e4nger und Rollstuhlfahrer am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ef640-89f9-11ea-9aa9-0242ac1a0003", "label": "Sich mit Deutschland nach 1945 auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22978d8-89f9-11ea-a28b-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2408866-89f9-11ea-aa10-0242ac1a0003", "label": "Mit Ton arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2260716-89f9-11ea-b505-0242ac1a0003", "label": "Freizeit und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ddb10-89f9-11ea-a3d4-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26af272-89f9-11ea-afb9-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c70f8-89f9-11ea-8474-0242ac1a0003", "label": "Pers\u00f6nlichkeit, Emotionen und soziale Beziehungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22bd948-89f9-11ea-a805-0242ac1a0003", "label": "Elektronische Medien im eigenen Leben (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c13ec-89f9-11ea-85d3-0242ac1a0003", "label": "Formenlehre"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247aa1a-89f9-11ea-99ad-0242ac1a0003", "label": "Industrialisierung und Soziale Frage (ca. 9 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2399bbe-89f9-11ea-a6ff-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228d7e8-89f9-11ea-a6b3-0242ac1a0003", "label": "Texte auf individuellem Sprachstand strukturiert, adressaten- und funktionsgerecht verfassen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24eeb04-89f9-11ea-a41b-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225d66a-89f9-11ea-bf3e-0242ac1a0003", "label": "Gr\u00f6\u00dfen strukturieren und Gr\u00f6\u00dfenvorstellungen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275af8c-89f9-11ea-a348-0242ac1a0003", "label": "Gott in meinem Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242a15a-89f9-11ea-a972-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22871d6-89f9-11ea-ace0-0242ac1a0003", "label": "Nach sprachlichen Vorlagen Szenen gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232930a-89f9-11ea-a6d9-0242ac1a0003", "label": "Medien f\u00fcr die Freizeitgestaltung nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b58a4-89f9-11ea-98cf-0242ac1a0003", "label": "Unterscheiden k\u00f6nnen: Vielfalt religi\u00f6ser Angebote (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ff6c2-89f9-11ea-8a32-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249b33c-89f9-11ea-8a94-0242ac1a0003", "label": "Spiel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2386456-89f9-11ea-aad2-0242ac1a0003", "label": "Leben in der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277ba2a-89f9-11ea-a590-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27aa456-89f9-11ea-959a-0242ac1a0003", "label": "Sich an und mit Ger\u00e4ten bewegen \u2013 Turnen und Bewegungsk\u00fcnste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240d83e-89f9-11ea-b705-0242ac1a0003", "label": "Erkenntnisse gewinnen \u2013 kommunizieren \u2013 bewerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234dfc0-89f9-11ea-bee1-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d51da-89f9-11ea-adef-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperschema"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235b59e-89f9-11ea-b12a-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungen bewerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d23ac-89f9-11ea-b284-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2254ef2-89f9-11ea-8fdd-0242ac1a0003", "label": "Sich Herausforderungen im Zusammenleben stellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2591b38-89f9-11ea-af1d-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e1ec8-89f9-11ea-9070-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f7538-89f9-11ea-bca1-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261335e-89f9-11ea-9224-0242ac1a0003", "label": "R 3.1 Interessenausgleich durch gesetzliche Anspr\u00fcche (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24cc112-89f9-11ea-89b8-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240fad0-89f9-11ea-874a-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2418eaa-89f9-11ea-adb7-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d6164-89f9-11ea-b946-0242ac1a0003", "label": "Soziokulturelle Heterogenit\u00e4t als Herausforderung f\u00fcr Staat und Gesellschaft  (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a6506-89f9-11ea-87a2-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2696eca-89f9-11ea-affc-0242ac1a0003", "label": "Mit anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246f304-89f9-11ea-86ff-0242ac1a0003", "label": "Diakonie\u00a0\u2013 praktizierte N\u00e4chstenliebe"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220f4d8-89f9-11ea-b85f-0242ac1a0003", "label": "Sophisten \u2013 Aufkl\u00e4rung und anthropologische Wende"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24686da-89f9-11ea-a911-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274ad12-89f9-11ea-bed5-0242ac1a0003", "label": "Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a9d56-89f9-11ea-9e06-0242ac1a0003", "label": "Werkst\u00fccke und Funktionsmodelle (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26dc5ec-89f9-11ea-b400-0242ac1a0003", "label": "Der Tod \u2013 die letzte Grenze"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b9e10-89f9-11ea-99a4-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222ac7e-89f9-11ea-a44a-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2208ed0-89f9-11ea-8259-0242ac1a0003", "label": "Formen- und Satzlehre"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b719c-89f9-11ea-988a-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f28b4-89f9-11ea-b1fe-0242ac1a0003", "label": "IT-Projekt (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d6be8-89f9-11ea-a7cf-0242ac1a0003", "label": "Visumotorische Koordination"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273c1fe-89f9-11ea-a6c6-0242ac1a0003", "label": "Arbeit als tragendes Element nach der Schule"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ad23c-89f9-11ea-be1e-0242ac1a0003", "label": "Vielfalt der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2477a2c-89f9-11ea-a67e-0242ac1a0003", "label": "Wirtschaftliches Potenzial (ca. 4 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a79ea-89f9-11ea-b086-0242ac1a0003", "label": "Konditionale S\u00e4tze bilden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253d57e-89f9-11ea-b30d-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2434650-89f9-11ea-9300-0242ac1a0003", "label": "Rechtsbestimmungen und soziale Hilfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25873ea-89f9-11ea-94b2-0242ac1a0003", "label": "Relativs\u00e4tze verstehen und anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ec840-89f9-11ea-9bd3-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22081b0-89f9-11ea-ade8-0242ac1a0003", "label": "Kleidung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231fec2-89f9-11ea-a0c4-0242ac1a0003", "label": "Raum und Mobilit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27af3e8-89f9-11ea-ad3d-0242ac1a0003", "label": "Sexualit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26aa416-89f9-11ea-8a50-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281eb12-89f9-11ea-b62b-0242ac1a0003", "label": "Menschen sto\u00dfen an Grenzen \u2013 Glaube tr\u00e4gt durch Leid und Tod"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22df0d4-89f9-11ea-a38b-0242ac1a0003", "label": "Planvolles Handeln und Probleml\u00f6sen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b40c4-89f9-11ea-8c5b-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233ad8a-89f9-11ea-9ce9-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e57b0-89f9-11ea-bfcf-0242ac1a0003", "label": "Computeranimation (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255c7ee-89f9-11ea-bd72-0242ac1a0003", "label": "Aus\u00fcben von B\u00fcrgerrechten und -pflichten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26377a4-89f9-11ea-a6a1-0242ac1a0003", "label": "Akustische Erscheinungen erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2632d44-89f9-11ea-91d5-0242ac1a0003", "label": "Textiltechnik erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f32e6-89f9-11ea-832e-0242ac1a0003", "label": "Redoxgleichgewichte \u2013 Energetik und technische Anwendung (ca. 25 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b146e-89f9-11ea-97ec-0242ac1a0003", "label": "Ich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2316980-89f9-11ea-9eda-0242ac1a0003", "label": "Tiere, Pflanzen, Lebensr\u00e4ume"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2330718-89f9-11ea-ba3a-0242ac1a0003", "label": "Sich t\u00e4nzerisch bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ef314-89f9-11ea-882b-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2601c08-89f9-11ea-bbed-0242ac1a0003", "label": "Unter dem Anspruch der Wahrheit: Christsein in gesellschaftlicher Bedr\u00e4ngnis (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24fcbb4-89f9-11ea-b18e-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Metall"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b828a-89f9-11ea-843b-0242ac1a0003", "label": "Das Ja-Nein-Konzept anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277cbf0-89f9-11ea-bb7d-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f9a36-89f9-11ea-9e2f-0242ac1a0003", "label": "Selbst\u00e4ndig arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224b4e2-89f9-11ea-baaa-0242ac1a0003", "label": "Gemeinsamkeiten und Unterschiede von Sprachen entdecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2700bf4-89f9-11ea-802f-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a8094-89f9-11ea-9c09-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224c216-89f9-11ea-8857-0242ac1a0003", "label": "Phonologisches und silbisches Prinzip nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2608954-89f9-11ea-a82d-0242ac1a0003", "label": "\u00dcbergangslekt\u00fcre (am Beginn der Jgst. 9)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25581d0-89f9-11ea-b675-0242ac1a0003", "label": "Berufliche und gesellschaftliche Inklusion"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236f71a-89f9-11ea-855d-0242ac1a0003", "label": "S\u00e4tze und Texte durch Satzzeichen strukturieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2618016-89f9-11ea-932b-0242ac1a0003", "label": "Sicherheit im Haushalt beachten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267f43c-89f9-11ea-aff2-0242ac1a0003", "label": "Textiltechnik erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d7190-89f9-11ea-851c-0242ac1a0003", "label": "Die eigene Biografie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2562c20-89f9-11ea-90e8-0242ac1a0003", "label": "In informellen und formellen Gespr\u00e4chssituationen Kontakt aufnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266f82a-89f9-11ea-8799-0242ac1a0003", "label": "Literarische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c4d44-89f9-11ea-b9fd-0242ac1a0003", "label": "Methodik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258b5ee-89f9-11ea-9c9e-0242ac1a0003", "label": "An der Vielfalt der Geb\u00e4rdensprachgemeinschaft/-kultur teilnehmen und diese wertsch\u00e4tzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230331c-89f9-11ea-9652-0242ac1a0003", "label": "Raumgeometrie (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2459ef0-89f9-11ea-bac2-0242ac1a0003", "label": "Die komplexen Verbgruppen spezifizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a6c64-89f9-11ea-a7e7-0242ac1a0003", "label": "Tabellenkalkulation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243119e-89f9-11ea-8601-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22efde4-89f9-11ea-b40a-0242ac1a0003", "label": "Modellieren und Codieren von Algorithmen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223ebb6-89f9-11ea-ba8f-0242ac1a0003", "label": "Raum und Form"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2294692-89f9-11ea-9065-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d9936-89f9-11ea-9500-0242ac1a0003", "label": "Ern\u00e4hrung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a6788-89f9-11ea-8f57-0242ac1a0003", "label": "Methodenkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2523a7a-89f9-11ea-806d-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f0268-89f9-11ea-95c6-0242ac1a0003", "label": "Lebenswelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248f352-89f9-11ea-9c75-0242ac1a0003", "label": "Ern\u00e4hrung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2687eac-89f9-11ea-ade7-0242ac1a0003", "label": "Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24be36e-89f9-11ea-81fc-0242ac1a0003", "label": "Bewegung \u2013 Tanz \u2013 Szene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a8358-89f9-11ea-bc24-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236a396-89f9-11ea-9b77-0242ac1a0003", "label": "Texte auf individuellem Sprachstand strukturiert, adressaten- und funktionsgerecht verfassen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ba552-89f9-11ea-b308-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f6fae-89f9-11ea-b83d-0242ac1a0003", "label": "Vielfalt der Kulturen und Lebenswelten \u2013  Solidarit\u00e4t im Namen Gottes (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a0e9c-89f9-11ea-8540-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungen abendl\u00e4ndischer Instrumentalmusik bis 1950 (12/1)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223d054-89f9-11ea-ab88-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungswelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24951d0-89f9-11ea-9f31-0242ac1a0003", "label": "Handlungen nachahmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c9b1e-89f9-11ea-bc31-0242ac1a0003", "label": "Sich an das Wasser gew\u00f6hnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23fc6d8-89f9-11ea-866b-0242ac1a0003", "label": "Freizeit und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277c2f4-89f9-11ea-a87d-0242ac1a0003", "label": "Orthographie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2684ea0-89f9-11ea-8cdd-0242ac1a0003", "label": "Vorstellungen vom Paradies"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2284b2a-89f9-11ea-8510-0242ac1a0003", "label": "Eigene und literarische Texte vortragen und gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fb41e-89f9-11ea-b337-0242ac1a0003", "label": "Mit anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c3e52-89f9-11ea-9926-0242ac1a0003", "label": "Bedeutung von Arbeit und Freizeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2317b28-89f9-11ea-af94-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen des Waldes erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240cb78-89f9-11ea-a4cf-0242ac1a0003", "label": "Schutz- und Abwehrsystem beim Menschen (ca. 17 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fdbde-89f9-11ea-bbb2-0242ac1a0003", "label": "Taktile Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275b81a-89f9-11ea-86f9-0242ac1a0003", "label": "Die Bibel als Buch des Lebens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248baea-89f9-11ea-944a-0242ac1a0003", "label": "Eigener K\u00f6rper"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24bc46a-89f9-11ea-8878-0242ac1a0003", "label": "Elementare gebrochen-rationale Funktionen (ca. 13 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234d1ce-89f9-11ea-97b4-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d82da-89f9-11ea-93fc-0242ac1a0003", "label": "Glaube schenkt Hoffnung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23935b6-89f9-11ea-8457-0242ac1a0003", "label": "Ich und meine W\u00fcnsche (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c3b7e-89f9-11ea-950f-0242ac1a0003", "label": "Die sozialwissenschaftliche Perspektive: Grundthemen und Forschungsmethoden (ca. 16 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248cc24-89f9-11ea-9dce-0242ac1a0003", "label": "Die eigene Biografie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24caf92-89f9-11ea-b9e9-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b8f5e-89f9-11ea-8639-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogenen Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2362574-89f9-11ea-b6c2-0242ac1a0003", "label": "Gespr\u00e4che f\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250e44a-89f9-11ea-a252-0242ac1a0003", "label": ""}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2560dbc-89f9-11ea-a2b2-0242ac1a0003", "label": "Zielsprachliche Wendungen, eigene S\u00e4tze und zusammenh\u00e4ngende Aussagen formulieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280a0b8-89f9-11ea-9b69-0242ac1a0003", "label": "Vorstellungen vom Paradies"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2354406-89f9-11ea-b09e-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2359780-89f9-11ea-8882-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239b5ea-89f9-11ea-90c9-0242ac1a0003", "label": "Meere und K\u00fcsten Europas"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e3956-89f9-11ea-a39d-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen der objektorientierten Modellierung und Programmierung (ca. 26 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a26fc-89f9-11ea-bdba-0242ac1a0003", "label": "Deutsche Geb\u00e4rdensprache verstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2593e60-89f9-11ea-b087-0242ac1a0003", "label": "Die Br\u00fccke zur h\u00f6renden Welt \u2013 Dolmetscher"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ed0fc-89f9-11ea-b921-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der Alt- und Jungsteinzeit auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2751338-89f9-11ea-87c0-0242ac1a0003", "label": "Allein sein"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2281eac-89f9-11ea-8a09-0242ac1a0003", "label": "Einzelne Laute in W\u00f6rtern identifizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22261ba-89f9-11ea-9ab9-0242ac1a0003", "label": "Daten erfassen und strukturiert darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257f64a-89f9-11ea-b94b-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rdensprache untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2419756-89f9-11ea-aaee-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge und Ger\u00e4te ausw\u00e4hlen und fachgerecht benutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2767b42-89f9-11ea-a1ae-0242ac1a0003", "label": "Exponentialfunktion"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f28058e2-89f9-11ea-b522-0242ac1a0003", "label": "Informationsmanagement im Unternehmen (ca. 9 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2760734-89f9-11ea-b95b-0242ac1a0003", "label": "Liebe und Leidenschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23779ec-89f9-11ea-a261-0242ac1a0003", "label": "Weitere Medien verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2622b74-89f9-11ea-9e5f-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e0cda-89f9-11ea-87b4-0242ac1a0003", "label": "Sprechen \u2013 Geb\u00e4rden \u2013 Singen \u2013 Musizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fbd8e-89f9-11ea-9ecd-0242ac1a0003", "label": "Wohnumgebung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279b2da-89f9-11ea-90e6-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223bcfe-89f9-11ea-a099-0242ac1a0003", "label": "Menschen anderer Religionen und Weltanschauungen  begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22febbe-89f9-11ea-a44a-0242ac1a0003", "label": "Arbeitstechniken und Arbeitsabl\u00e4ufe"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243c436-89f9-11ea-80bd-0242ac1a0003", "label": "Verbale und nonverbale Gestaltungsmittel verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266302a-89f9-11ea-bc74-0242ac1a0003", "label": "Textile Fl\u00e4chen schm\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2453b2c-89f9-11ea-9a6f-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten bzw. -f\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221cfe8-89f9-11ea-ba21-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber mich und mein Leben nachdenken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22815f6-89f9-11ea-b803-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6ren, Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279cdc4-89f9-11ea-88d7-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f28015f8-89f9-11ea-8f68-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2517bb2-89f9-11ea-9db2-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ea852-89f9-11ea-a249-0242ac1a0003", "label": "Elektrizit\u00e4t und Magnetismus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27bd0ec-89f9-11ea-bd9b-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2695dae-89f9-11ea-b2d0-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24bbb28-89f9-11ea-9b92-0242ac1a0003", "label": "Funktion und Term (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e3084-89f9-11ea-b617-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2578b7e-89f9-11ea-af4a-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281f828-89f9-11ea-b703-0242ac1a0003", "label": "Die Auferstehung \u2013 Hoffnung f\u00fcr das Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2729bee-89f9-11ea-b038-0242ac1a0003", "label": "Regelspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26798e8-89f9-11ea-a171-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ae490-89f9-11ea-9531-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e0044-89f9-11ea-9c5f-0242ac1a0003", "label": "Lautspracherwerb"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2417c30-89f9-11ea-9312-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269a7a0-89f9-11ea-b019-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c8336-89f9-11ea-a902-0242ac1a0003", "label": "Laufen, Fahren, Springen, Werfen \u2013 Leichtathletik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236ac24-89f9-11ea-8e10-0242ac1a0003", "label": "Texte bez\u00fcglich Inhalt und Funktion \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2528aa2-89f9-11ea-bd82-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fed4a-89f9-11ea-920a-0242ac1a0003", "label": "Soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225230a-89f9-11ea-adba-0242ac1a0003", "label": "Mit Medien kritisch umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268d7a8-89f9-11ea-be89-0242ac1a0003", "label": "Verantwortungsvolle Elternschaft (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c8dae-89f9-11ea-9514-0242ac1a0003", "label": "Eigener K\u00f6rper"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251e1ec-89f9-11ea-866c-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozess"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d1b0a-89f9-11ea-81db-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2484f10-89f9-11ea-a7ab-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2273564-89f9-11ea-85cc-0242ac1a0003", "label": "Jesus, der Christus \u2013 Leben, Leiden, Tod und Auferstehung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23021f6-89f9-11ea-9fef-0242ac1a0003", "label": "Gleichungen und Formeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ffdd6-89f9-11ea-8661-0242ac1a0003", "label": "Warum es uns gibt \u2013 Antworten des Sch\u00f6pfungsglaubens (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c18f2-89f9-11ea-b0c2-0242ac1a0003", "label": "Optik (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236e1b2-89f9-11ea-b051-0242ac1a0003", "label": "Sprachenlernen reflektieren und dokumentieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2737186-89f9-11ea-9fe0-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24694fe-89f9-11ea-bea1-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2336208-89f9-11ea-a65a-0242ac1a0003", "label": "Prozessbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f66f0-89f9-11ea-a371-0242ac1a0003", "label": "Logische Schaltungen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229aca4-89f9-11ea-a521-0242ac1a0003", "label": "Weitere Medien verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f05d4-89f9-11ea-9c95-0242ac1a0003", "label": "Textverarbeitung I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2455576-89f9-11ea-a572-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2223604-89f9-11ea-aca6-0242ac1a0003", "label": "Sich im Raum orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b0b3a-89f9-11ea-aa5e-0242ac1a0003", "label": "Sich auf Eis und Schnee bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275ecea-89f9-11ea-8ab6-0242ac1a0003", "label": "Angewandte Kunst (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a6356-89f9-11ea-ba3f-0242ac1a0003", "label": "Das Reflexivpronomen  SELBST  personenbezogen einsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25eeaa4-89f9-11ea-a3f3-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2765d10-89f9-11ea-a21b-0242ac1a0003", "label": "\"Dein Reich komme\""}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2203a84-89f9-11ea-8413-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2238bee-89f9-11ea-a3ea-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber mich und mein Leben nachdenken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2531e54-89f9-11ea-b18e-0242ac1a0003", "label": "Ausdrucksformen des Glaubens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d357a-89f9-11ea-9388-0242ac1a0003", "label": "Wetter erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f0e3a-89f9-11ea-8632-0242ac1a0003", "label": "Tabellenkalkulation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2746a5a-89f9-11ea-8c52-0242ac1a0003", "label": "Advent und Weihnachen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256ddf0-89f9-11ea-bffe-0242ac1a0003", "label": "Zufallsgr\u00f6\u00dfen und Binomialverteilung (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2290c5e-89f9-11ea-ba86-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Sprech- und Schreibanl\u00e4sse auf individuellem Sprachstand in der Zweitsprache bew\u00e4ltigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27683f8-89f9-11ea-8d0a-0242ac1a0003", "label": "Trigonometrie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243420e-89f9-11ea-a059-0242ac1a0003", "label": "Das Auge und seine Erkrankungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259853c-89f9-11ea-9438-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2759d08-89f9-11ea-b53e-0242ac1a0003", "label": "Allein sein"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25eb4d0-89f9-11ea-b3ff-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchrung in die Textverarbeitung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ff7f6-89f9-11ea-84b9-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Leder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2344592-89f9-11ea-b483-0242ac1a0003", "label": "Einblick in Berufsfelder gewinnen und den Bezug zur pers\u00f6nlichen Einstellung aufzeigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25df374-89f9-11ea-b13c-0242ac1a0003", "label": "Sprachverst\u00e4ndnis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271fafe-89f9-11ea-b12e-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchrung in die Bildbearbeitung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d931e-89f9-11ea-819d-0242ac1a0003", "label": "Handlungskompetenzen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273b3d0-89f9-11ea-869b-0242ac1a0003", "label": "Leben und Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fb77c-89f9-11ea-832c-0242ac1a0003", "label": "Informationsmanagement  (ca. 38 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f5e1a-89f9-11ea-8806-0242ac1a0003", "label": "Staunen und Nachdenken \u00fcber Gottes Welt (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2590e40-89f9-11ea-b9eb-0242ac1a0003", "label": "Musik im Dienst politischer Ideen (11/2)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24070b0-89f9-11ea-b4ec-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Metall"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257ffb4-89f9-11ea-abd6-0242ac1a0003", "label": "Planung von Mobilit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d9520-89f9-11ea-87a5-0242ac1a0003", "label": "Kenngr\u00f6\u00dfen von Daten (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26bdf20-89f9-11ea-8fbe-0242ac1a0003", "label": "Angewandte Ethik: Medizinethik oder Medienethik  (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260a826-89f9-11ea-abc1-0242ac1a0003", "label": "Quadratwurzeln (ca. 17 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2328ec8-89f9-11ea-9ab6-0242ac1a0003", "label": "Medien zur Selbstversorgung nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d2718-89f9-11ea-8920-0242ac1a0003", "label": "Sakramente"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2300fb8-89f9-11ea-93cb-0242ac1a0003", "label": "Geometrische Figuren, K\u00f6rper und Lagebeziehungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f8b22-89f9-11ea-99cd-0242ac1a0003", "label": "Arbeitstechniken und Arbeitsabl\u00e4ufe"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246a688-89f9-11ea-b52c-0242ac1a0003", "label": "Umwelt- und Verbraucherbewusstsein (ca. 15 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23bd44c-89f9-11ea-9daa-0242ac1a0003", "label": "Softwareprojekt (ab Jgst. 8)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2221656-89f9-11ea-b2fb-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungswelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24591da-89f9-11ea-aa89-0242ac1a0003", "label": "Die vereinfachte Glossentranskription vertiefen und etablieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b656e-89f9-11ea-9cd2-0242ac1a0003", "label": "Mit Energie verantwortungsvoll umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273bda8-89f9-11ea-b8ba-0242ac1a0003", "label": "Bedeutung von Arbeit und Freitzeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23acc6e-89f9-11ea-8e7d-0242ac1a0003", "label": "Selbstwertgef\u00fchl und Selbstbestimmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23fb53a-89f9-11ea-b650-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ef806-89f9-11ea-a6e6-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248ea74-89f9-11ea-8b60-0242ac1a0003", "label": "Soziale Kontakte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232c1fe-89f9-11ea-b807-0242ac1a0003", "label": "Fairness/Kooperation/Selbstkompetenz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26801f2-89f9-11ea-a8f2-0242ac1a0003", "label": "Sinnorientierung und Lebensgestaltung (ca. 22 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e7752-89f9-11ea-94f9-0242ac1a0003", "label": "Gartenbau und Landschaftspflege erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2438f02-89f9-11ea-a6f3-0242ac1a0003", "label": "Laute, Silben und W\u00f6rter heraush\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224b94c-89f9-11ea-867a-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen in W\u00f6rtern, S\u00e4tzen, Texten untersuchen und verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267638c-89f9-11ea-8acf-0242ac1a0003", "label": "Handlungskompetenzen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228762c-89f9-11ea-92f2-0242ac1a0003", "label": "Lesen \u2013 mit Texten umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2271b24-89f9-11ea-a3e8-0242ac1a0003", "label": "Die Gr\u00f6\u00dfe und Vielfalt der Welt \u2013 Sch\u00f6pfung Gottes"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24cab3c-89f9-11ea-a5b0-0242ac1a0003", "label": "Orthographie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b2f66-89f9-11ea-9e25-0242ac1a0003", "label": "Das Sonnensystem (ca. 11 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2341108-89f9-11ea-a3d6-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b573e-89f9-11ea-9e7e-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24fb606-89f9-11ea-81af-0242ac1a0003", "label": "Mit Holz arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237fe76-89f9-11ea-a032-0242ac1a0003", "label": "Finale S\u00e4tze mit WUNSCH (damit) und WIE (indem) bilden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f2a6a-89f9-11ea-a337-0242ac1a0003", "label": "Sich an das Wasser gew\u00f6hnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26baa00-89f9-11ea-b93f-0242ac1a0003", "label": "Mediale Grundbildung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256f3a8-89f9-11ea-bc58-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Sprech- und Schreibanl\u00e4sse auf individuellem Sprachstand in der Zweitsprache bew\u00e4ltigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261f80c-89f9-11ea-ad3c-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281ca60-89f9-11ea-a1fb-0242ac1a0003", "label": "\u201eDein Reich komme\u201c"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233595c-89f9-11ea-b3b7-0242ac1a0003", "label": "Recht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22cb6f6-89f9-11ea-a613-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244be4a-89f9-11ea-8d47-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264c64a-89f9-11ea-8b6e-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d65e2-89f9-11ea-b8e6-0242ac1a0003", "label": "Zeitdiagnosen und Trends (ca. 16 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a4594-89f9-11ea-b96f-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c8884-89f9-11ea-a73a-0242ac1a0003", "label": "Informationstechnologische Zukunftstrends (Vertiefung)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f7996-89f9-11ea-9402-0242ac1a0003", "label": "Beziehungsaufnahme"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242491c-89f9-11ea-aaef-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2695962-89f9-11ea-a290-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256a542-89f9-11ea-b703-0242ac1a0003", "label": "Kreative und produktive Schreibformen auf individuellem Sprachstand nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b584e-89f9-11ea-81a3-0242ac1a0003", "label": "Medizinische Versorgung wahrnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2743d28-89f9-11ea-a24f-0242ac1a0003", "label": "Katholische Kirche und andere Religionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2514a7a-89f9-11ea-94e1-0242ac1a0003", "label": "Fortpflanzung, Wachstum und Individualentwicklung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257a168-89f9-11ea-a87d-0242ac1a0003", "label": "Weitere Medien verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2512c0c-89f9-11ea-8831-0242ac1a0003", "label": "Bauspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2516e6a-89f9-11ea-a1b1-0242ac1a0003", "label": "Die Datenstruktur Graph (ca. 13 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2476cbc-89f9-11ea-8c03-0242ac1a0003", "label": "\u00c4u\u00dfere und innere Grenzen  (ca. 2 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2390d84-89f9-11ea-8a16-0242ac1a0003", "label": "Erwachsen werden (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226a5a4-89f9-11ea-b28d-0242ac1a0003", "label": "Mit eigenen Gef\u00fchlen umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b3c7c-89f9-11ea-a11d-0242ac1a0003", "label": "Sterne (ca. 17 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277dd7a-89f9-11ea-9fac-0242ac1a0003", "label": "Lebensgrundlage digitale Technik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d7182-89f9-11ea-b8e1-0242ac1a0003", "label": "Die Bibel als Buch des Lebens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23bfb34-89f9-11ea-88d9-0242ac1a0003", "label": "Webdesign/CMS (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241cfb4-89f9-11ea-84e1-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Arbeitsprozesse und Ergebnisse reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c64f4-89f9-11ea-87a1-0242ac1a0003", "label": "Menschen gestalten ihre Zukunft \u2013 Glaube bringt Zuversicht und Orientierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2674da2-89f9-11ea-9b98-0242ac1a0003", "label": "Arbeitshaltungen und Arbeitsprozesse"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226577a-89f9-11ea-8b40-0242ac1a0003", "label": "Texte erschlie\u00dfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2557492-89f9-11ea-8834-0242ac1a0003", "label": "Blinde Menschen in Geschichte und Gegenwart"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b56bc-89f9-11ea-860d-0242ac1a0003", "label": "Ein Atommodell der Quantenphysik (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b901e-89f9-11ea-925c-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237da40-89f9-11ea-92b9-0242ac1a0003", "label": "Markierung mit AUF"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24621ea-89f9-11ea-8f58-0242ac1a0003", "label": "Leben in der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25653ee-89f9-11ea-96dd-0242ac1a0003", "label": "Dem pers\u00f6nlichen Sprachstand und Alter entsprechende S\u00e4tze und Texte erlesen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233d936-89f9-11ea-b683-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270e1be-89f9-11ea-987b-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Zuwendung erleben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f0954-89f9-11ea-9ff0-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit und Fitness"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c01fa-89f9-11ea-8227-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225eca4-89f9-11ea-8940-0242ac1a0003", "label": "Sprechen \u2013 Singen \u2013 Musizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27bb38c-89f9-11ea-983a-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24715d2-89f9-11ea-8307-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237684e-89f9-11ea-927d-0242ac1a0003", "label": "Lesen \u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f28073c2-89f9-11ea-bcf1-0242ac1a0003", "label": "Komunikation und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221e212-89f9-11ea-b527-0242ac1a0003", "label": "Nach Gott fragen \u2013 Gottesvorstellungen und biblische Glaubenszeugnisse"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2786376-89f9-11ea-ac35-0242ac1a0003", "label": "Politische Bildung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245f12a-89f9-11ea-a636-0242ac1a0003", "label": "Sich in Geb\u00e4rdensprache ausdr\u00fccken und kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24811f8-89f9-11ea-b842-0242ac1a0003", "label": "Orientierung in der Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2559fe4-89f9-11ea-a4df-0242ac1a0003", "label": "Bestandskonten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25cc828-89f9-11ea-a507-0242ac1a0003", "label": "Pers\u00f6nliche Merkmale"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237a192-89f9-11ea-8ce9-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rden verstehen und entsprechend handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23793dc-89f9-11ea-a4db-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280e366-89f9-11ea-9bf1-0242ac1a0003", "label": "Wichtige Funktionstr\u00e4ger in der Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2675f40-89f9-11ea-87d7-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229a006-89f9-11ea-9046-0242ac1a0003", "label": "Lesetechniken und -strategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22dafde-89f9-11ea-8dfe-0242ac1a0003", "label": "Einkaufen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255f76e-89f9-11ea-ad08-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2573c6e-89f9-11ea-b3b7-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2797220-89f9-11ea-8261-0242ac1a0003", "label": "Orientierung in Geb\u00e4uden und im Stra\u00dfenverkehr"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262c868-89f9-11ea-8362-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen der Wiese erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24775e0-89f9-11ea-bb4f-0242ac1a0003", "label": "L\u00e4nderkenngr\u00f6\u00dfen und naturr\u00e4umlicher \u00dcberblick  (ca. 4 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262de34-89f9-11ea-9209-0242ac1a0003", "label": "Sozialkompetenzen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259f8e6-89f9-11ea-8f2b-0242ac1a0003", "label": "Fern\u00f6stliche Religionen (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27356d8-89f9-11ea-ae06-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2760fae-89f9-11ea-b964-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Basis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229d332-89f9-11ea-834f-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27cb43a-89f9-11ea-8e46-0242ac1a0003", "label": "Kernphysik in Experimenten und Anwendungen (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2441be8-89f9-11ea-b054-0242ac1a0003", "label": "Lesestrategien zum Textverst\u00e4ndnis anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d75ec-89f9-11ea-bfd8-0242ac1a0003", "label": "Gottesbegegnung in Jesus Christus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224f09c-89f9-11ea-bf6a-0242ac1a0003", "label": "Individualit\u00e4t respektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227ac9c-89f9-11ea-b81f-0242ac1a0003", "label": "Sprechen \u2013 Singen \u2013 Musizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2260fea-89f9-11ea-a66e-0242ac1a0003", "label": "Laufen, Springen, Werfen / Leichtathletik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225030c-89f9-11ea-8602-0242ac1a0003", "label": "Soziales Engagement begreifen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2751c66-89f9-11ea-ba9d-0242ac1a0003", "label": "Lebensmodell Partnerschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d1032-89f9-11ea-98a6-0242ac1a0003", "label": "Kirche zwischen Macht und Spiritualit\u00e4t:  christliche Grund\u00fcberzeugungen und gesellschaftliche Lebensweisen im Mittelalter (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2379cc4-89f9-11ea-a8de-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25341a4-89f9-11ea-bd4c-0242ac1a0003", "label": "Das Kirchenjahr"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2515808-89f9-11ea-98d1-0242ac1a0003", "label": "Zusammenleben und Zusammenarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26305d0-89f9-11ea-8c4d-0242ac1a0003", "label": "Wasser, Luft, Sonne, Wetter"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27cb890-89f9-11ea-b640-0242ac1a0003", "label": "Den Tages- und Wochenablauf gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27065e0-89f9-11ea-b986-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperschema"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251d45e-89f9-11ea-884d-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270d3f4-89f9-11ea-9248-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2368a14-89f9-11ea-80b5-0242ac1a0003", "label": "Unverbundene oder verbundene Schriftzeichen beherrschen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2785f3e-89f9-11ea-ae81-0242ac1a0003", "label": "Allgemeinbildung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262eb7c-89f9-11ea-b1b2-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c019e-89f9-11ea-848d-0242ac1a0003", "label": "Der Tod \u2013 die letzte Grenze"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2542ab0-89f9-11ea-bdc5-0242ac1a0003", "label": "Meine Lebensgeschichte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2432792-89f9-11ea-8edd-0242ac1a0003", "label": "Informationen beschaffen und auswerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220a05a-89f9-11ea-b6ee-0242ac1a0003", "label": "Methodik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2504ae4-89f9-11ea-bbc0-0242ac1a0003", "label": "Bewerten und beurteilen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2463d10-89f9-11ea-b9b1-0242ac1a0003", "label": "Zugeh\u00f6rigkeit und Kommunikationsstrategien mit der h\u00f6renden Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23dca2c-89f9-11ea-a8b4-0242ac1a0003", "label": "Musik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233f330-89f9-11ea-bc80-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22298e2-89f9-11ea-b38c-0242ac1a0003", "label": "Spielen und Wetteifern mit und ohne Ball / Kleine Spiele und Sportspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a29ac-89f9-11ea-9ff0-0242ac1a0003", "label": "IT-Sicherheit (ab Jgst. 9)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238a434-89f9-11ea-975c-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e654a-89f9-11ea-bbe5-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen in Haus und Garten erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250e896-89f9-11ea-bd8c-0242ac1a0003", "label": "Symbolverst\u00e4ndnis der Sprache nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d682e-89f9-11ea-a894-0242ac1a0003", "label": "Orientierung in der Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2384124-89f9-11ea-bf19-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rdensprachen als sprachliche Vielfalt erkennen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2782636-89f9-11ea-a24e-0242ac1a0003", "label": "Sich pers\u00f6nlicher Merkmale bewusst sein"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26852ec-89f9-11ea-9425-0242ac1a0003", "label": "Hauswirtschaftlich-soziale Arbeitsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2519250-89f9-11ea-a127-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d1e30-89f9-11ea-b210-0242ac1a0003", "label": "Gebet, Musik, Meditation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2741ef6-89f9-11ea-a729-0242ac1a0003", "label": "Wichtige Funktionstr\u00e4ger in der Kirche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237d1e4-89f9-11ea-bd40-0242ac1a0003", "label": "Die vereinfachte Glossentranskription vertiefen und etablieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237c0a0-89f9-11ea-9246-0242ac1a0003", "label": "Zwischen der manuellen und der non-manuellen adverbialen Erg\u00e4nzung unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281e1d0-89f9-11ea-8b25-0242ac1a0003", "label": "Gef\u00e4hrdungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25307e8-89f9-11ea-aa32-0242ac1a0003", "label": "Die Kirche entwickelt sich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220a92e-89f9-11ea-9533-0242ac1a0003", "label": "Selbstversorgung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264bd80-89f9-11ea-a35a-0242ac1a0003", "label": "Quart\u00e4re Sozialisation im Alter (ca. 22 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26aee1c-89f9-11ea-acb7-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277e1ee-89f9-11ea-a28e-0242ac1a0003", "label": "Mensch und Gesundheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26de022-89f9-11ea-84df-0242ac1a0003", "label": "Religi\u00f6se Sinnangebote"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23301fa-89f9-11ea-9ff7-0242ac1a0003", "label": "Sich gymnastisch bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2338c9c-89f9-11ea-8c55-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d7a4e-89f9-11ea-b7b7-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der \u00e4gyptischen Hochkultur auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2647fb4-89f9-11ea-98e1-0242ac1a0003", "label": "Analysieren und Reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a24e4-89f9-11ea-98c4-0242ac1a0003", "label": "Menschlicher Organismus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2393f16-89f9-11ea-9f0e-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22fa046-89f9-11ea-8f3b-0242ac1a0003", "label": "Interaktion, Inszenierung und Kommunikation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265737e-89f9-11ea-9b33-0242ac1a0003", "label": "Dynamische Prozesse in \u00d6kosystemen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22afca8-89f9-11ea-b770-0242ac1a0003", "label": "Zugeh\u00f6rigkeit und Kommunikationsstrategien mit der h\u00f6renden Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246fbd8-89f9-11ea-a8ff-0242ac1a0003", "label": "Befreit vor Gott und Mensch? \u2013 Voraussetzungen und Folgen der Reformation (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b4a2c-89f9-11ea-b7db-0242ac1a0003", "label": "Planvolles Handeln und Probleml\u00f6sen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225c940-89f9-11ea-bff2-0242ac1a0003", "label": "Rauminhalte bestimmen und vergleichen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249c106-89f9-11ea-81c9-0242ac1a0003", "label": "Fantasiespiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261e1f0-89f9-11ea-bc22-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268b700-89f9-11ea-93df-0242ac1a0003", "label": "Symbole"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2270da0-89f9-11ea-af34-0242ac1a0003", "label": "Existenzielle Fragen stellen \u2013 \u00fcber Antwortangebote nachdenken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a022e-89f9-11ea-aea2-0242ac1a0003", "label": "Robotik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e2fd8-89f9-11ea-a6d5-0242ac1a0003", "label": "Funktionen und Datenfl\u00fcsse, Tabellenkalkulationsprogramm (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2534622-89f9-11ea-a41f-0242ac1a0003", "label": "Advent und Weihnachen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ea13a-89f9-11ea-abab-0242ac1a0003", "label": "Der Mensch als soziales Wesen (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27300fc-89f9-11ea-83d4-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245e36a-89f9-11ea-b903-0242ac1a0003", "label": "Zeitlinien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24536e0-89f9-11ea-9010-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f32ea-89f9-11ea-a313-0242ac1a0003", "label": "\u00d6ffentliche Verkehrsmittel nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27427ac-89f9-11ea-9912-0242ac1a0003", "label": "Bedeutung der Arbeit aus biblischer und christlicher Sicht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2563e22-89f9-11ea-8128-0242ac1a0003", "label": "Allt\u00e4gliche Sprechsituationen nachstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228edbe-89f9-11ea-82d7-0242ac1a0003", "label": "Sprache entwickeln und Sprachgebrauch untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22aefec-89f9-11ea-b24a-0242ac1a0003", "label": "Geschichte der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244ff2c-89f9-11ea-acdf-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a0d16-89f9-11ea-b007-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ddb30-89f9-11ea-8c56-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsverfahren umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266122a-89f9-11ea-a4bc-0242ac1a0003", "label": "Mit Ton arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25334a2-89f9-11ea-8977-0242ac1a0003", "label": "Liturgie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2694bca-89f9-11ea-9785-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2257fc6-89f9-11ea-ae66-0242ac1a0003", "label": "Christ sein \u2013 im Austausch mit anderen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272ef22-89f9-11ea-9c71-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2475f74-89f9-11ea-bef9-0242ac1a0003", "label": "Historische Entwicklung und Tendenzen st\u00e4dtischer Strukturen  (ca. 3 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2799a84-89f9-11ea-834a-0242ac1a0003", "label": "Ethische Fragen in ihrer politisch-gesellschaftlichen Dimension diskutieren (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ceaf4-89f9-11ea-837c-0242ac1a0003", "label": "Lebensraum und Mobilit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2666ebe-89f9-11ea-a26f-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276fb94-89f9-11ea-a76a-0242ac1a0003", "label": "Sich auf Pl\u00e4nen und Karten orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b2af2-89f9-11ea-99d6-0242ac1a0003", "label": "Orientierung am Himmel (ca. 7 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f1d42-89f9-11ea-b793-0242ac1a0003", "label": "Wie Chemiker denken und arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27923f6-89f9-11ea-9b87-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c39dc-89f9-11ea-9ff0-0242ac1a0003", "label": "Objekte der Vektorgrafik (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e35f6-89f9-11ea-bb7f-0242ac1a0003", "label": "Verschiedene Medien f\u00fcr die Informationsbeschaffung ausw\u00e4hlen und Inhalte entnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276883a-89f9-11ea-a2f5-0242ac1a0003", "label": "Fl\u00e4cheninhalt und Rauminhalt \u2013 Kugeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22387ac-89f9-11ea-8b8a-0242ac1a0003", "label": "Die Bibel als besonderes Buch entdecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272a03a-89f9-11ea-a9ff-0242ac1a0003", "label": "Spielr\u00e4ume"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b4118-89f9-11ea-9228-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230ac8e-89f9-11ea-ba2e-0242ac1a0003", "label": "Lebensraum Gew\u00e4sser"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d7680-89f9-11ea-9a5d-0242ac1a0003", "label": "Terme mit Variablen (ca. 37 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2444550-89f9-11ea-bd88-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f242b29e-89f9-11ea-b7f9-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262342a-89f9-11ea-8623-0242ac1a0003", "label": "Beziehungsaufnahme"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23662c8-89f9-11ea-b03b-0242ac1a0003", "label": "Lesefreude mit Texten in unterschiedlichen medialen Formaten entwickeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272c72c-89f9-11ea-a266-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d0bdc-89f9-11ea-898b-0242ac1a0003", "label": "Das Markusevangelium \u2013 verhei\u00dfungsvolle Botschaft vom Reich Gottes (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b6ce6-89f9-11ea-a205-0242ac1a0003", "label": "Sich \u00fcber basale K\u00f6rperfunktionen ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25763c4-89f9-11ea-b6d5-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2821254-89f9-11ea-8a51-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220fdca-89f9-11ea-8b53-0242ac1a0003", "label": "Soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2697ca8-89f9-11ea-aeb1-0242ac1a0003", "label": "Lesetechniken und -strategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267efd2-89f9-11ea-8651-0242ac1a0003", "label": "Metalltechnik erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270c12a-89f9-11ea-a2ef-0242ac1a0003", "label": "Probleme l\u00f6sen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2568b52-89f9-11ea-9ed3-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255c320-89f9-11ea-abbc-0242ac1a0003", "label": "Aufsuchen von Beh\u00f6rden und Dienstleistern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2764fbe-89f9-11ea-b044-0242ac1a0003", "label": "Vergebung in Jesus Christus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b5b34-89f9-11ea-9268-0242ac1a0003", "label": "Bewerten und beurteilen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247d6c0-89f9-11ea-a155-0242ac1a0003", "label": "Imperialismus und Erster Weltkrieg (ca. 13 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260d936-89f9-11ea-841b-0242ac1a0003", "label": "Sprechen \u2013 Singen \u2013 Musizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2284288-89f9-11ea-af2f-0242ac1a0003", "label": "Zu anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2402a24-89f9-11ea-9b37-0242ac1a0003", "label": "Arbeiten mit plastischen Massen (ca. 26 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2569c96-89f9-11ea-ad3d-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265c2de-89f9-11ea-83f8-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d4c7c-89f9-11ea-9495-0242ac1a0003", "label": "Elektrizit\u00e4t und Magnetismus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22bef5a-89f9-11ea-8f73-0242ac1a0003", "label": "Konsum und Freizeit (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b68dc-89f9-11ea-9aa4-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c696c-89f9-11ea-9263-0242ac1a0003", "label": "Unternehmen als vernetzte Systeme (Vertiefung)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26917fe-89f9-11ea-9b73-0242ac1a0003", "label": "Teilkostenrechnung (ca. 15 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f916e-89f9-11ea-8f60-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22484cc-89f9-11ea-bb3d-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Leseerfahrungen verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2498ab0-89f9-11ea-8a90-0242ac1a0003", "label": "Initiative f\u00fcr Kommunikation ergreifen und diese fortf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234087a-89f9-11ea-a9e4-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ac938-89f9-11ea-a665-0242ac1a0003", "label": "Nationalsozialismus, Zweiter Weltkrieg und Holocaust (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d8404-89f9-11ea-a7ac-0242ac1a0003", "label": "Geometrische Figuren: Symmetrie und Winkel (ca. 21 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2441652-89f9-11ea-bd8b-0242ac1a0003", "label": "Lexikalische Strategien zur Texterschlie\u00dfung nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e466e-89f9-11ea-97c9-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rper und Gesundheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274d882-89f9-11ea-a9d5-0242ac1a0003", "label": "Sakramente"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ceace-89f9-11ea-ba48-0242ac1a0003", "label": "Lebenshaltungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25885ce-89f9-11ea-8270-0242ac1a0003", "label": "Zukunft darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225a87a-89f9-11ea-96c4-0242ac1a0003", "label": "Im Zahlenraum bis zur Million rechnen und Strukturen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230cbd8-89f9-11ea-965f-0242ac1a0003", "label": "Schwerpunkt Biologie (ca. 56 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c9848-89f9-11ea-83f6-0242ac1a0003", "label": "Gelebte Verantwortung f\u00fcr die Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2631bb0-89f9-11ea-b1c1-0242ac1a0003", "label": "Wasser erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2772b00-89f9-11ea-87b3-0242ac1a0003", "label": "Formen- und Satzlehre"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2808eb6-89f9-11ea-b937-0242ac1a0003", "label": "Bedeutung der Arbeit aus biblischer und christlicher Sicht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234aa78-89f9-11ea-b653-0242ac1a0003", "label": "Gestaltung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c9d54-89f9-11ea-ab94-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22853b8-89f9-11ea-a75e-0242ac1a0003", "label": "Pr\u00e4sentationstechniken f\u00fcr die Darstellung von Sachverhalten nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27cdbae-89f9-11ea-86c2-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281ef68-89f9-11ea-828a-0242ac1a0003", "label": "Schicksalsschl\u00e4ge \u2013 Herausforderungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2748dd2-89f9-11ea-b4d1-0242ac1a0003", "label": "Sich getragen wissen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2490ad6-89f9-11ea-9d00-0242ac1a0003", "label": "Einkaufen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2789a58-89f9-11ea-8f33-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2386cda-89f9-11ea-81b5-0242ac1a0003", "label": "Freizeit/Verb\u00e4nde"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234bbda-89f9-11ea-adac-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ecbb4-89f9-11ea-8933-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchrung in die Bildbearbeitung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225f578-89f9-11ea-ae36-0242ac1a0003", "label": "Bewegung \u2013 Tanz \u2013 Szene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e84b0-89f9-11ea-85d4-0242ac1a0003", "label": "Logik (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2802ff2-89f9-11ea-8faf-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2358dc6-89f9-11ea-a920-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246906c-89f9-11ea-9adc-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243bb8a-89f9-11ea-a3cd-0242ac1a0003", "label": "Sich funktions- und situationsangemessen ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a74c2-89f9-11ea-ae3c-0242ac1a0003", "label": "Kausale S\u00e4tze mit DESHALB bilden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23fb0e4-89f9-11ea-91e9-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f62c6-89f9-11ea-8668-0242ac1a0003", "label": "Pers\u00f6nliche Merkmale"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b29f8-89f9-11ea-a73a-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ab752-89f9-11ea-9d19-0242ac1a0003", "label": "Sich in Deutscher Geb\u00e4rdensprache ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270894e-89f9-11ea-9b28-0242ac1a0003", "label": "Sehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f8ed0-89f9-11ea-8c13-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248d980-89f9-11ea-9927-0242ac1a0003", "label": "Beziehungsaufnahme"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2380c40-89f9-11ea-b906-0242ac1a0003", "label": "Relativs\u00e4tze verstehen und anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265b190-89f9-11ea-b7fe-0242ac1a0003", "label": "Arbeiten mit Papierwerkstoffen (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233eeda-89f9-11ea-b298-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f86e0-89f9-11ea-baa5-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ca51e-89f9-11ea-b486-0242ac1a0003", "label": "Spielen und Wetteifern mit und ohne Ball \u2013 Kleine Spiele und Sportspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22846e8-89f9-11ea-81f3-0242ac1a0003", "label": "Sich funktions- und situationsangemessen ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22bbd96-89f9-11ea-b68e-0242ac1a0003", "label": "Ausdrucksformen und Zeugnisse der Religiosit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2548ff0-89f9-11ea-a40f-0242ac1a0003", "label": "Schicksalsschl\u00e4ge"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248393a-89f9-11ea-a842-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge und Ger\u00e4te anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24886e2-89f9-11ea-bdbc-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fe8b2-89f9-11ea-b087-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248e632-89f9-11ea-b431-0242ac1a0003", "label": "Soziale Rollen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234224c-89f9-11ea-a1f9-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge und Ger\u00e4te ausw\u00e4hlen und fachgerecht benutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ee39a-89f9-11ea-8fd3-0242ac1a0003", "label": "Werkst\u00fccke und Funktionsmodelle (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e51b4-89f9-11ea-ac33-0242ac1a0003", "label": "Unterst\u00fctzte Kommunikation mit Kommunikationsmedien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a7f0c-89f9-11ea-9138-0242ac1a0003", "label": "Fragen stellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253efb4-89f9-11ea-9619-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247e9bc-89f9-11ea-a16e-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224de72-89f9-11ea-8d49-0242ac1a0003", "label": "Mit eigenen Grenzen umgehen und sie \u00fcberwinden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b5430-89f9-11ea-8c60-0242ac1a0003", "label": "Zur Kirche geh\u00f6ren \u2013 aus dem Glauben handeln (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b9b2e-89f9-11ea-8a9c-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a206c-89f9-11ea-ae6e-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262e712-89f9-11ea-a870-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen am und im Wasser erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2273122-89f9-11ea-94bd-0242ac1a0003", "label": "Die Zuwendung Jesu zu den Menschen \u2013 die Botschaft vom Reich Gottes"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23550ea-89f9-11ea-9c15-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266e6a0-89f9-11ea-81ad-0242ac1a0003", "label": "Arbeits- und Berufskunde"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2426d70-89f9-11ea-a5fc-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243ccf6-89f9-11ea-a373-0242ac1a0003", "label": "Gespr\u00e4che f\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244a798-89f9-11ea-9988-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben und Rechtschreibstrategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b9d3a-89f9-11ea-b762-0242ac1a0003", "label": "Umwelt- und Verbraucherschutz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246be34-89f9-11ea-896d-0242ac1a0003", "label": "Grenzen im Leben verstehen (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e130a-89f9-11ea-976b-0242ac1a0003", "label": "Elektronische Medien ein- und ausschalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22682f4-89f9-11ea-bac3-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25aed14-89f9-11ea-8837-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2630e86-89f9-11ea-b81b-0242ac1a0003", "label": "Gewerblich-technische Arbeitsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280bbc0-89f9-11ea-9705-0242ac1a0003", "label": "Kirche konkret"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25bb546-89f9-11ea-a5f9-0242ac1a0003", "label": "Gesundheitsbewusst leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2357854-89f9-11ea-934d-0242ac1a0003", "label": "Betriebliche Anforderungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227c6dc-89f9-11ea-bf8e-0242ac1a0003", "label": "Freizeit und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c95ae-89f9-11ea-98f7-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26cd1aa-89f9-11ea-8e48-0242ac1a0003", "label": "Kirche \u2013 mitverantwortlich gestaltende Kraft der Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2328a7c-89f9-11ea-ae91-0242ac1a0003", "label": "Mithilfe von Medien situations- und adressatengerecht kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2382248-89f9-11ea-9691-0242ac1a0003", "label": "Vergangenheit darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227e55e-89f9-11ea-bc74-0242ac1a0003", "label": "Sich auf Eis und Schnee bewegen / Wintersport"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235b9e0-89f9-11ea-b1b2-0242ac1a0003", "label": "Grundwissen Blindheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a9046-89f9-11ea-9aed-0242ac1a0003", "label": "Texte und Bilder nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b0908-89f9-11ea-b75f-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232974c-89f9-11ea-b40d-0242ac1a0003", "label": "Produzieren und Pr\u00e4sentieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2582c82-89f9-11ea-a4bc-0242ac1a0003", "label": "Unsicherheit durch manuelle und non-manuelle Markierung \u00e4u\u00dfern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252a078-89f9-11ea-b15c-0242ac1a0003", "label": "Freizeit als Ausgleich zur Arbeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2566b22-89f9-11ea-9f01-0242ac1a0003", "label": "Textsorten verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2518954-89f9-11ea-a494-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277085a-89f9-11ea-8a28-0242ac1a0003", "label": "Gebauter Raum"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280ec1c-89f9-11ea-bbc3-0242ac1a0003", "label": "R 4 Strafrecht (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231df82-89f9-11ea-835b-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der griechischen Antike auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d0a0c-89f9-11ea-a7ef-0242ac1a0003", "label": "Mit Energie verantwortungsvoll umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253d11e-89f9-11ea-aee8-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c02ce-89f9-11ea-9cfb-0242ac1a0003", "label": "Wirtschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256354e-89f9-11ea-bf01-0242ac1a0003", "label": "Argumente formulieren und eigene Meinung \u00e4u\u00dfern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253e6c2-89f9-11ea-8d2e-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248b234-89f9-11ea-9134-0242ac1a0003", "label": "Methodik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222315e-89f9-11ea-abad-0242ac1a0003", "label": "Raum und Form"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2717ebc-89f9-11ea-9de5-0242ac1a0003", "label": "Objektorientierte Programmierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272dd66-89f9-11ea-8d4f-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2248918-89f9-11ea-bbfc-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lesefertigkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280087e-89f9-11ea-9fd2-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23eccc4-89f9-11ea-97f5-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der Erdgeschichte auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234cd0a-89f9-11ea-a579-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25421e6-89f9-11ea-8a0f-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d4a34-89f9-11ea-bde1-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogenen Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233d4e0-89f9-11ea-9d7b-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f2184-89f9-11ea-8628-0242ac1a0003", "label": "Kohlenwasserstoffe \u2013 Energietr\u00e4ger und Reaktionspartner  (ca. 25 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266961e-89f9-11ea-9b9c-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2493268-89f9-11ea-b5ec-0242ac1a0003", "label": "Visumotorische Koordination"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2239936-89f9-11ea-b33a-0242ac1a0003", "label": "Die Gr\u00f6\u00dfe und Vielfalt der Welt \u2013 Sch\u00f6pfung Gottes"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24800be-89f9-11ea-85cc-0242ac1a0003", "label": "Mensch und Natur"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26cbfd0-89f9-11ea-b8ea-0242ac1a0003", "label": "Geographische Arbeitstechniken f\u00fcr Jahrgangstufe 11 und 12"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2522d6e-89f9-11ea-a983-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ff50c-89f9-11ea-af30-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2307340-89f9-11ea-9fbc-0242ac1a0003", "label": "Bewegung \u2013 Tanz \u2013 Szene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253c886-89f9-11ea-a43a-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232c640-89f9-11ea-ae9b-0242ac1a0003", "label": "Freizeit und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23cf174-89f9-11ea-919b-0242ac1a0003", "label": "Biblische Weisungen \u2013 Orientierung f\u00fcr ein  gelingendes Leben   (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240060c-89f9-11ea-aab7-0242ac1a0003", "label": "Sich gymnastisch bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230a414-89f9-11ea-b9ce-0242ac1a0003", "label": "Lebensgrundlagen Wasser und Boden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24103a4-89f9-11ea-8435-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a1e6e-89f9-11ea-a40f-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2685ff8-89f9-11ea-a3a2-0242ac1a0003", "label": "Verantwortung f\u00fcr Sch\u00f6pfung und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e72ae-89f9-11ea-96e3-0242ac1a0003", "label": "Webdesign/CMS (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2516168-89f9-11ea-a341-0242ac1a0003", "label": "Generalisierung (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22323a2-89f9-11ea-82af-0242ac1a0003", "label": "Eigene Gef\u00fchle wahrnehmen und unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2535784-89f9-11ea-a3fe-0242ac1a0003", "label": "Erntedank"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260c22a-89f9-11ea-be1f-0242ac1a0003", "label": "Potenzfunktionen mit nat\u00fcrlichen Exponenten und Erweiterung des Potenzbegriffs (ca. 9 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fcaa4-89f9-11ea-bec1-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungen mit dem ganzen K\u00f6rper"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b25c6-89f9-11ea-a4e3-0242ac1a0003", "label": "Allein sein"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2705488-89f9-11ea-96f6-0242ac1a0003", "label": "Einkaufen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2388378-89f9-11ea-80dc-0242ac1a0003", "label": "Technische Hilfsmittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254e4dc-89f9-11ea-a711-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e8c46-89f9-11ea-bad5-0242ac1a0003", "label": "Sonne in ihrer Bedeutung f\u00fcr Mensch und Natur erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a7f28-89f9-11ea-8ae9-0242ac1a0003", "label": "Klima und Klimawandel (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ced28-89f9-11ea-ba9c-0242ac1a0003", "label": "Auf dem Weg \u2013 Gott suchen und finden (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277783a-89f9-11ea-ace0-0242ac1a0003", "label": "Bewegung\u00a0\u2013 Tanz\u00a0\u2013 Szene (ca. 4 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260dd82-89f9-11ea-acfe-0242ac1a0003", "label": "Musik \u2013 Mensch \u2013 Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249e80c-89f9-11ea-81ad-0242ac1a0003", "label": "Computergrafiken (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f8d2c-89f9-11ea-a8fe-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2378b58-89f9-11ea-ad9c-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26782ae-89f9-11ea-814e-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsverfahren umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247cdce-89f9-11ea-a09f-0242ac1a0003", "label": "Industrialisierung und Soziale Frage (ca. 9 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e6e9c-89f9-11ea-b1ae-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2775c1a-89f9-11ea-a467-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2491346-89f9-11ea-9f14-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungen mit dem ganzen K\u00f6rper"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2816570-89f9-11ea-b34b-0242ac1a0003", "label": "Passionszeit und Ostern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2648824-89f9-11ea-b9b3-0242ac1a0003", "label": "Chancen und Risiken des Konsums digitaler Medien beurteilen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2780f52-89f9-11ea-a0d0-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2306ef4-89f9-11ea-a28b-0242ac1a0003", "label": "Musik \u2013 Mensch \u2013 Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22dc104-89f9-11ea-aa6c-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rperhaltungen: Liegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f5e44-89f9-11ea-aacb-0242ac1a0003", "label": "Objektorientierte Softwareentwicklung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2275846-89f9-11ea-b59c-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungswelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2477e6e-89f9-11ea-ba00-0242ac1a0003", "label": "Lebensbedingungen und Lebensweisen (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258354c-89f9-11ea-96d6-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rdenarten, ihre Bildung und Ver\u00e4nderungen darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250c32a-89f9-11ea-a29a-0242ac1a0003", "label": "Das Ja-Nein-Konzept anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b53a2-89f9-11ea-a510-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2732a14-89f9-11ea-814c-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25770bc-89f9-11ea-a9fd-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2296bcc-89f9-11ea-9abf-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2721a84-89f9-11ea-9c5c-0242ac1a0003", "label": "Textverarbeitung II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26da206-89f9-11ea-adac-0242ac1a0003", "label": "Perspektiven"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2479cb4-89f9-11ea-90b7-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen der Moderne\u00a0\u2013 Aufkl\u00e4rung, Unabh\u00e4ngigkeit der USA und Franz\u00f6sische Revolution (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f232b0f6-89f9-11ea-90c8-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2324742-89f9-11ea-98eb-0242ac1a0003", "label": "Vielf\u00e4ltige Situationen im Stra\u00dfenverkehr bew\u00e4ltigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a5f94-89f9-11ea-b626-0242ac1a0003", "label": "Textverarbeitung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2652b26-89f9-11ea-a657-0242ac1a0003", "label": "Laufen, Fahren, Springen, Werfen \u2013 Leichtathletik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2815846-89f9-11ea-8c72-0242ac1a0003", "label": "Auf das eigene Erscheinungsbild achten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277ea54-89f9-11ea-8b1b-0242ac1a0003", "label": "Steuerung und Regelung von K\u00f6rperfunktionen durch Hormone"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f6b90-89f9-11ea-b75c-0242ac1a0003", "label": "Pers\u00f6nliche Merkmale"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22fa8e8-89f9-11ea-ae5a-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23183ca-89f9-11ea-b839-0242ac1a0003", "label": "Den Lebensraum Boden erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2434efc-89f9-11ea-8cfe-0242ac1a0003", "label": "Hilfsmittel, Beh\u00f6rden und Selbsthilfeverb\u00e4nde"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2497930-89f9-11ea-b346-0242ac1a0003", "label": "In einen basalen Dialog treten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274b5be-89f9-11ea-a8f6-0242ac1a0003", "label": "Die Kirche entwickelt sich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262ccd2-89f9-11ea-8007-0242ac1a0003", "label": "Rolle als Arbeitnehmer reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2306224-89f9-11ea-8ced-0242ac1a0003", "label": "Volumen (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fe908-89f9-11ea-a474-0242ac1a0003", "label": "Visumotorische Koordination"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f3160-89f9-11ea-980a-0242ac1a0003", "label": "Unser Zusammenleben reflektieren \u2013 die Bibel als Richtschnur"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254a1de-89f9-11ea-affb-0242ac1a0003", "label": "Berufsorientierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22199ba-89f9-11ea-8454-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber religi\u00f6se Vorstellungen nachdenken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d14a6-89f9-11ea-a234-0242ac1a0003", "label": "Muslimen begegnen \u2013  Glaube, Geschichte und Kulturen des Islam (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2783c2a-89f9-11ea-96f0-0242ac1a0003", "label": "Sexualit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2320b92-89f9-11ea-8980-0242ac1a0003", "label": "Den Nahraum erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25211a8-89f9-11ea-97bd-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228a75a-89f9-11ea-934d-0242ac1a0003", "label": "Texte nach individuellem Sprachstand handlungs- und produktionsorientiert erschlie\u00dfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ef15a-89f9-11ea-87fa-0242ac1a0003", "label": "Regulation der Genaktivit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2621c38-89f9-11ea-9f04-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248b6bc-89f9-11ea-8567-0242ac1a0003", "label": "Pers\u00f6nlichkeit, Emotionen und soziale Beziehungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258ad38-89f9-11ea-9968-0242ac1a0003", "label": "Informieren, pr\u00e4sentieren, mitteilen und darauf reagieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26cb710-89f9-11ea-8f8d-0242ac1a0003", "label": "Ausfl\u00fcge und Reisen unternehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2682a38-89f9-11ea-b72a-0242ac1a0003", "label": "Bedeutung von Arbeit und Freizeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c2102-89f9-11ea-be30-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c682e-89f9-11ea-b8f2-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261c81e-89f9-11ea-9d4f-0242ac1a0003", "label": "Wahrnehmung \u2013 Bewegung \u2013 Tanz \u2013 Szene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fede4-89f9-11ea-8cd5-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27de3b4-89f9-11ea-bab6-0242ac1a0003", "label": "Sich im Wasser bewegen \u2013 Schwimmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e6570-89f9-11ea-9fd4-0242ac1a0003", "label": "Virtual Reality bzw. Augmented Reality (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c519a-89f9-11ea-80a3-0242ac1a0003", "label": "Engagementpolitik in der Zivilgesellschaft  (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24786ca-89f9-11ea-80cf-0242ac1a0003", "label": "Russland (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255e030-89f9-11ea-8f2b-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen der Differentialrechnung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2344a42-89f9-11ea-b765-0242ac1a0003", "label": "Methodenkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2604e08-89f9-11ea-8f40-0242ac1a0003", "label": "Architektur und Produktdesign"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2567446-89f9-11ea-84dc-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Textsorten unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257b82e-89f9-11ea-8e49-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2734062-89f9-11ea-8e9c-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227169c-89f9-11ea-ad44-0242ac1a0003", "label": "Jeder Mensch \u2013 einmalig und gemeinschaftsbezogen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2429494-89f9-11ea-8626-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Arbeitsprozesse und Ergebnisse reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a6abe-89f9-11ea-893f-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2430cee-89f9-11ea-9bd5-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223b858-89f9-11ea-bba1-0242ac1a0003", "label": "Den Glauben feiern \u2013 Gottesdienst und Kirchenjahr"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2701662-89f9-11ea-9f87-0242ac1a0003", "label": "Riechen und Schmecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2263830-89f9-11ea-81d0-0242ac1a0003", "label": "Gespr\u00e4che f\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27904a2-89f9-11ea-b5d1-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2615f28-89f9-11ea-aeb7-0242ac1a0003", "label": "Mechanische Energie (ca. 15 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a0ae4-89f9-11ea-89ab-0242ac1a0003", "label": "Robotik (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24cd896-89f9-11ea-9dd2-0242ac1a0003", "label": "Demokratie und Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2474426-89f9-11ea-a9c8-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244e5b4-89f9-11ea-af2f-0242ac1a0003", "label": "Weitere Medien verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2670f4a-89f9-11ea-9c87-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten bzw. -f\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230848e-89f9-11ea-808b-0242ac1a0003", "label": "Bewegung\u00a0\u2013 Tanz\u00a0\u2013 Szene (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22406a0-89f9-11ea-9c45-0242ac1a0003", "label": "Gr\u00f6\u00dfen und Messen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24bbf9c-89f9-11ea-896d-0242ac1a0003", "label": "Lineare Funktionen (ca. 16 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f4978-89f9-11ea-b074-0242ac1a0003", "label": "Bewegungsk\u00fcnste zeigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ba994-89f9-11ea-ab8e-0242ac1a0003", "label": "Gestaltete Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272356e-89f9-11ea-99f5-0242ac1a0003", "label": "Datenbanksysteme II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b451a-89f9-11ea-9cc7-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ae57a-89f9-11ea-adec-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2344ea2-89f9-11ea-bc98-0242ac1a0003", "label": "Fachspezifische Methoden gewinnen und anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2240f42-89f9-11ea-8b5b-0242ac1a0003", "label": "Gr\u00f6\u00dfen strukturieren und Gr\u00f6\u00dfenvorstellungen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233cc5c-89f9-11ea-960a-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27344a4-89f9-11ea-a439-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27887e8-89f9-11ea-a1c6-0242ac1a0003", "label": "Einseitiger Signifikanztest (bei als binomialverteilt angenommenen Merkmalen) (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229e11a-89f9-11ea-8fca-0242ac1a0003", "label": "Mit anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269fe94-89f9-11ea-a425-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ea36c-89f9-11ea-b8d3-0242ac1a0003", "label": "Textverarbeitung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2215798-89f9-11ea-8e60-0242ac1a0003", "label": "Menschsein: Sich selbst begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e5da4-89f9-11ea-bf0d-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ad2a2-89f9-11ea-b83e-0242ac1a0003", "label": "Deutschland und die Siegerm\u00e4chte 1945\u202f\u2013\u202f1949 (ca. 9 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25dcf3e-89f9-11ea-9bd4-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rpereigene Kommunikationsformen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ebdd6-89f9-11ea-a0e3-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d6392-89f9-11ea-9c70-0242ac1a0003", "label": "Erleben von Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2275ca6-89f9-11ea-b8c7-0242ac1a0003", "label": "Fantasiewelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2242e32-89f9-11ea-98de-0242ac1a0003", "label": "Bewegung \u2013 Tanz \u2013 Szene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2350342-89f9-11ea-8b35-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222f6e8-89f9-11ea-918b-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2492e30-89f9-11ea-b90e-0242ac1a0003", "label": "Sehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268a5a8-89f9-11ea-a3f8-0242ac1a0003", "label": "Menschen, die Kirche beeinflusst haben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23bb62e-89f9-11ea-af5b-0242ac1a0003", "label": "Elementare Spiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c05d6-89f9-11ea-ad44-0242ac1a0003", "label": "Die Auferstehung \u2013 Hoffnung f\u00fcr das Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2500d72-89f9-11ea-975d-0242ac1a0003", "label": "Leder erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2464e9a-89f9-11ea-9abb-0242ac1a0003", "label": "Geh\u00f6rlose im Beruf \u2013 zeitlicher Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272585a-89f9-11ea-bb37-0242ac1a0003", "label": "Datennetze"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2499834-89f9-11ea-9b62-0242ac1a0003", "label": "Symbolverst\u00e4ndnis der Sprache nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b854e-89f9-11ea-96a1-0242ac1a0003", "label": "Fragen stellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2322d3e-89f9-11ea-8af8-0242ac1a0003", "label": "Europa und die Welt erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247ee44-89f9-11ea-9412-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281bb38-89f9-11ea-86c0-0242ac1a0003", "label": "Vergebung in Jesus Christus ersp\u00fcren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2490662-89f9-11ea-9692-0242ac1a0003", "label": "Wohnumgebung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c47e8-89f9-11ea-9583-0242ac1a0003", "label": "Energie (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26534fe-89f9-11ea-8649-0242ac1a0003", "label": "Sich im Schwimmbad orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26bce04-89f9-11ea-afc9-0242ac1a0003", "label": "Erwachsen sein als Frau und Mann   (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2346608-89f9-11ea-82b0-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d3106-89f9-11ea-9b33-0242ac1a0003", "label": "Sonne in ihrer Bedeutung f\u00fcr Mensch und Natur erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239ad52-89f9-11ea-95f9-0242ac1a0003", "label": "L\u00e4ndliche R\u00e4ume Europas"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245d6a4-89f9-11ea-8472-0242ac1a0003", "label": "Zeitliche Beziehungen herstellen und sich in verschiedenen Zeiten ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261c3aa-89f9-11ea-beff-0242ac1a0003", "label": "Rhythmik \u2013 Musik \u2013 Mensch \u2013 Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26aa84e-89f9-11ea-9af2-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c2ae0-89f9-11ea-b587-0242ac1a0003", "label": "Profilbereich am NTG (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267d3c6-89f9-11ea-acee-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f3ffc-89f9-11ea-b781-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d500c-89f9-11ea-ab0c-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26cfd4c-89f9-11ea-999d-0242ac1a0003", "label": "Evangelische Kirche und andere Religionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25adb12-89f9-11ea-a9ab-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f97a4-89f9-11ea-80bb-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f8920-89f9-11ea-9cd4-0242ac1a0003", "label": "Produzieren und Pr\u00e4sentieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268dbe0-89f9-11ea-96fc-0242ac1a0003", "label": "Erkenntnisse gewinnen \u2013 kommunizieren \u2013 bewerten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25823ae-89f9-11ea-976f-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rden anhand ihrer vier Parameter untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2811426-89f9-11ea-8e85-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e5052-89f9-11ea-a3cf-0242ac1a0003", "label": "USA und China im 20. und 21. Jahrhundert   (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259da6e-89f9-11ea-9c44-0242ac1a0003", "label": "Umwelt- und Verbraucherbewusstsein (ca. 15 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2223a46-89f9-11ea-ad0d-0242ac1a0003", "label": "Geometrische Figuren benennen und darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a2dae-89f9-11ea-a296-0242ac1a0003", "label": "Zeit und Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b4564-89f9-11ea-8d00-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ac488-89f9-11ea-94f6-0242ac1a0003", "label": "Weimarer Republik \u2013 die erste deutsche Demokratie (ca. 13 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26589ae-89f9-11ea-aad1-0242ac1a0003", "label": "Bewegungsk\u00fcnste zeigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f2eb2-89f9-11ea-8b12-0242ac1a0003", "label": "Als Fahrradfahrer am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251d8fa-89f9-11ea-bcd5-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2207800-89f9-11ea-9dc6-0242ac1a0003", "label": "Die eigene Biografie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f28197c0-89f9-11ea-b554-0242ac1a0003", "label": "Ich und die anderen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271b382-89f9-11ea-bb3f-0242ac1a0003", "label": "Robotik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c013e-89f9-11ea-a646-0242ac1a0003", "label": "Gemeinsam feiern \u2013 christliche Feste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2807c6e-89f9-11ea-9505-0242ac1a0003", "label": "Leben und Handeln \u2013 die Welt gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273d8a6-89f9-11ea-bbc6-0242ac1a0003", "label": "Menschen gestalten ihre Zukunft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f6fc4-89f9-11ea-891f-0242ac1a0003", "label": "Multimedia"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272284e-89f9-11ea-b570-0242ac1a0003", "label": "Tabellenkalkulation II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2524394-89f9-11ea-b374-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge und Ger\u00e4te ausw\u00e4hlen und fachgerecht benutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244ee4c-89f9-11ea-b8d0-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten bzw. -f\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e1d9e-89f9-11ea-9385-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2467140-89f9-11ea-84b2-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2265306-89f9-11ea-9f89-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lesef\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24cd3fa-89f9-11ea-8d27-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262d5ba-89f9-11ea-bda3-0242ac1a0003", "label": "Handlungskompetenzen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2237622-89f9-11ea-9cb6-0242ac1a0003", "label": "Gemeinsam das Kirchenjahr erleben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2456750-89f9-11ea-8226-0242ac1a0003", "label": "Deutsche Geb\u00e4rdensprache in Literatur und Medien verstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2324fe4-89f9-11ea-a31e-0242ac1a0003", "label": "Basiskompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243d5a2-89f9-11ea-b1b1-0242ac1a0003", "label": "Sich verst\u00e4ndlich und zielgerichtet am Gespr\u00e4ch beteiligen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25627de-89f9-11ea-b7ea-0242ac1a0003", "label": "Gespr\u00e4che f\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22254c2-89f9-11ea-8b24-0242ac1a0003", "label": "Gr\u00f6\u00dfen strukturieren und Gr\u00f6\u00dfenvorstellungen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24eb6de-89f9-11ea-bffb-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ab2fc-89f9-11ea-bb88-0242ac1a0003", "label": "Sich in Geb\u00e4rdensprache ausdr\u00fccken und kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2440496-89f9-11ea-8613-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lesefertigkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e0b50-89f9-11ea-aa0d-0242ac1a0003", "label": "Sich an und mit Ger\u00e4ten bewegen \u2013 Turnen und Bewegungsk\u00fcnste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f3816-89f9-11ea-99b8-0242ac1a0003", "label": "Kleine Spiele spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225b798-89f9-11ea-aeb3-0242ac1a0003", "label": "Sich im Raum orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f3754-89f9-11ea-ba00-0242ac1a0003", "label": "Vielf\u00e4ltige Situationen im Stra\u00dfenverkehr bew\u00e4ltigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2710db0-89f9-11ea-a222-0242ac1a0003", "label": "Sprachverst\u00e4ndnis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259b142-89f9-11ea-8b63-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a7088-89f9-11ea-82fe-0242ac1a0003", "label": "Tabellenkalkulation I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235f22a-89f9-11ea-96d6-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2550430-89f9-11ea-a499-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Basis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276ab08-89f9-11ea-9c31-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2326fb0-89f9-11ea-9f44-0242ac1a0003", "label": "Computer, Laptop und Tablet bedienen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c8cda-89f9-11ea-b0a4-0242ac1a0003", "label": "Projekt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22cd4a6-89f9-11ea-9b40-0242ac1a0003", "label": "Elementare naturwissenschaftliche Ph\u00e4nomene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2482792-89f9-11ea-b299-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4ume wahrnehmen und beschreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272b9c6-89f9-11ea-b62b-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation von Prozessen (ca. 7 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224fe98-89f9-11ea-9698-0242ac1a0003", "label": "Religion und Kultur: Dem Leben begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2208610-89f9-11ea-93cc-0242ac1a0003", "label": "Zu anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23aa590-89f9-11ea-9fae-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2679050-89f9-11ea-8a8d-0242ac1a0003", "label": "Papiertechnik erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2774586-89f9-11ea-b137-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244ac16-89f9-11ea-a1bb-0242ac1a0003", "label": "Laute der deutschen Sprache durch Schriftzeichen der deutschen Sprache verschriften"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2756310-89f9-11ea-ae40-0242ac1a0003", "label": "Der Tod"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ba186-89f9-11ea-af7b-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozesse und Arbeitstechniken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23fa3ce-89f9-11ea-abb9-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation als Grundlage gelungener Sozialisation (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236cc18-89f9-11ea-8c8d-0242ac1a0003", "label": "Komposita und Ableitungen verstehen und verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f443e-89f9-11ea-87ac-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f235d402-89f9-11ea-ac90-0242ac1a0003", "label": "Lebenspraxis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27cc560-89f9-11ea-a031-0242ac1a0003", "label": "Sicherheit im Haushalt beachten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f0ac8-89f9-11ea-a5eb-0242ac1a0003", "label": "Logische Schaltungen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23458ca-89f9-11ea-8522-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Arbeitsprozesse und Ergebnisse reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26afae2-89f9-11ea-99b1-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c311c-89f9-11ea-9b3b-0242ac1a0003", "label": "Anfangsunterricht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270118a-89f9-11ea-8343-0242ac1a0003", "label": "Kleidung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227b9da-89f9-11ea-a842-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b3914-89f9-11ea-9fe1-0242ac1a0003", "label": "\u201eIch lege meine Worte in deinen Mund\u201c \u2013 Prophetinnen und Propheten  (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24eae32-89f9-11ea-a962-0242ac1a0003", "label": "Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen (ca. 22 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25eeedc-89f9-11ea-8972-0242ac1a0003", "label": "Aufbauunterricht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24da5e6-89f9-11ea-ac29-0242ac1a0003", "label": "Den K\u00f6rperraum erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269ec1a-89f9-11ea-b4ff-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e89a4-89f9-11ea-8fe1-0242ac1a0003", "label": "Informationsaustausch (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27072c4-89f9-11ea-976a-0242ac1a0003", "label": "In einen basalen Dialog treten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277d032-89f9-11ea-b10a-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e4edc-89f9-11ea-8586-0242ac1a0003", "label": "Multimedia"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2749246-89f9-11ea-972f-0242ac1a0003", "label": "Ich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26437ac-89f9-11ea-8f5d-0242ac1a0003", "label": "Fotoapparat und Videokamera bedienen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2246500-89f9-11ea-8330-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221334e-89f9-11ea-a45d-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2313438-89f9-11ea-acee-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229e566-89f9-11ea-b077-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f32c4-89f9-11ea-b8e5-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Basis (zur Lekt\u00fcrephase)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22228a8-89f9-11ea-80a7-0242ac1a0003", "label": "Im Zahlenraum bis Hundert rechnen und Strukturen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244c6f6-89f9-11ea-b65f-0242ac1a0003", "label": "Zu und vor anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22abc34-89f9-11ea-84f0-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rden im Dialog"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ce236-89f9-11ea-b128-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b25c0-89f9-11ea-bc8f-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236ee82-89f9-11ea-a1cc-0242ac1a0003", "label": "Laute der deutschen Sprache durch Schriftzeichen der deutschen Sprache verschriften"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d4174-89f9-11ea-bb83-0242ac1a0003", "label": "Architektur und Produktdesign"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281f3e6-89f9-11ea-8c82-0242ac1a0003", "label": "Der Tod \u2013 die letzte Grenze"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2793116-89f9-11ea-ab4d-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251773e-89f9-11ea-ac4c-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23899a8-89f9-11ea-8c9b-0242ac1a0003", "label": "Die Br\u00fccke zur h\u00f6renden Welt \u2013 Dolmetscher"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23837d8-89f9-11ea-817d-0242ac1a0003", "label": "Sich in Deutscher Geb\u00e4rdensprache ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2690b2e-89f9-11ea-bc18-0242ac1a0003", "label": "Periodenrichtige Erfolgsermittlung und R\u00fcckstellungen (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a40b0-89f9-11ea-b4d4-0242ac1a0003", "label": "Zwischen der manuellen und der non-manuellen adverbialen Erg\u00e4nzung unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2750910-89f9-11ea-bbd7-0242ac1a0003", "label": "Meine Identit\u00e4t und Pers\u00f6nlichkeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2645ed0-89f9-11ea-8176-0242ac1a0003", "label": "Mithilfe von Medien situations- und adressatengerecht kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f76b0-89f9-11ea-853f-0242ac1a0003", "label": "Kommunizieren und Kooperieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25cef4c-89f9-11ea-b053-0242ac1a0003", "label": "Beziehungsaufnahme"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a4a1c-89f9-11ea-93da-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2778e92-89f9-11ea-bca1-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ac408-89f9-11ea-b139-0242ac1a0003", "label": "Pers\u00f6nliche Merkmale"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23014e0-89f9-11ea-aa59-0242ac1a0003", "label": "Fl\u00e4cheninhalt \u2013 Oberfl\u00e4cheninhalt von Quadern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276f324-89f9-11ea-9027-0242ac1a0003", "label": "Christliche Ethik als Orientierungsma\u00dfstab  der Weltgestaltung (ca. 16 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24de024-89f9-11ea-bfb1-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250dfe0-89f9-11ea-b2e9-0242ac1a0003", "label": "Projekt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279bb72-89f9-11ea-b989-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280037e-89f9-11ea-b0ab-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a567c-89f9-11ea-a4b4-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2561f1e-89f9-11ea-8256-0242ac1a0003", "label": "Verbale und nonverbale Gestaltungsmittel verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a623a-89f9-11ea-a62a-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262b512-89f9-11ea-9977-0242ac1a0003", "label": "Praktikum in einer F\u00f6rderst\u00e4tte durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24192f6-89f9-11ea-bdb8-0242ac1a0003", "label": "Materialien fachgerecht ausw\u00e4hlen und \u00f6konomisch verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ef5b0-89f9-11ea-ad5a-0242ac1a0003", "label": "Vervielf\u00e4ltigung genetischer Information"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263373a-89f9-11ea-8edb-0242ac1a0003", "label": "Farbtechnik und Raumgestaltung erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2542632-89f9-11ea-8f98-0242ac1a0003", "label": "Ich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b0494-89f9-11ea-a594-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26bf500-89f9-11ea-84b1-0242ac1a0003", "label": "Menschen sto\u00dfen an Grenzen \u2013 Glaube tr\u00e4gt durch Leid und Tod"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228b8d0-89f9-11ea-9a73-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257d3cc-89f9-11ea-b3cb-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ba6de-89f9-11ea-b69c-0242ac1a0003", "label": "Unterst\u00fctzte Kommunikation mit Geb\u00e4rden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233e1e2-89f9-11ea-9cda-0242ac1a0003", "label": "Ma\u00dfnahmen der Hygiene, der Arbeitssicherheit und des Umweltschutzes umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2485352-89f9-11ea-99c8-0242ac1a0003", "label": "Beobachten und Betrachten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2365e7c-89f9-11ea-beeb-0242ac1a0003", "label": "Lesestrategien zum Textverst\u00e4ndnis anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a492a-89f9-11ea-8a60-0242ac1a0003", "label": "Sich im Wasser bewegen \u2013 Schwimmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237305e-89f9-11ea-8120-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten und -f\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ab1e0-89f9-11ea-81f6-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2363352-89f9-11ea-8b24-0242ac1a0003", "label": "Argumente formulieren und eigene Meinung \u00e4u\u00dfern"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ab71a-89f9-11ea-80e2-0242ac1a0003", "label": "Eigener K\u00f6rper"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2246e10-89f9-11ea-bdd5-0242ac1a0003", "label": "Zu anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231d71c-89f9-11ea-8b5c-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der Alt- und Jungsteinzeit auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e19e6-89f9-11ea-b8ad-0242ac1a0003", "label": "Rhythmus, Musik und ihre Grundlagen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2405ab2-89f9-11ea-a172-0242ac1a0003", "label": "Papier und Pappe erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26448f0-89f9-11ea-8454-0242ac1a0003", "label": "Suchen und Verarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2498218-89f9-11ea-b507-0242ac1a0003", "label": "Wichtiges Vokabular nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f0f14-89f9-11ea-adba-0242ac1a0003", "label": "Robotik und eingebettete Systeme (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c6164-89f9-11ea-84d7-0242ac1a0003", "label": "Textverarbeitung I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ab64a-89f9-11ea-b43c-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23091a4-89f9-11ea-906d-0242ac1a0003", "label": "Musik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2503090-89f9-11ea-aa70-0242ac1a0003", "label": "Grundtechniken im Umgang mit Textilien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2553e32-89f9-11ea-83b2-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254452c-89f9-11ea-99a2-0242ac1a0003", "label": "Lebensmodell Partnerschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2749fac-89f9-11ea-b464-0242ac1a0003", "label": "Kirche konkret"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247ae5c-89f9-11ea-a416-0242ac1a0003", "label": "Das Deutsche Kaiserreich (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220cf08-89f9-11ea-9acd-0242ac1a0003", "label": "Ern\u00e4hrung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239d50c-89f9-11ea-abaf-0242ac1a0003", "label": "Warenaustausch und Kulturtransfer (L\u00e4ngsschnitt) (ca. 5 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2570fd2-89f9-11ea-b92f-0242ac1a0003", "label": "Mehrsprachigkeit nutzen \u2013 Gemeinsamkeiten und Unterschiede von Sprachen entdecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277d8d4-89f9-11ea-9ec3-0242ac1a0003", "label": "Naturwissenschaftliches Arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2385290-89f9-11ea-be00-0242ac1a0003", "label": "Vielfalt der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266fcd0-89f9-11ea-b255-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22890bc-89f9-11ea-b66f-0242ac1a0003", "label": "Lesestrategien zum Textverst\u00e4ndnis anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b33e0-89f9-11ea-8cf2-0242ac1a0003", "label": "Lebensmodell Partnerschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c428a-89f9-11ea-9cdc-0242ac1a0003", "label": "Arbeit als tragendes Element nach der Schule"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2327852-89f9-11ea-a07e-0242ac1a0003", "label": "Grundlegende F\u00e4higkeiten f\u00fcr die Informationsbeschaffung nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d00ac-89f9-11ea-a59e-0242ac1a0003", "label": "Materialien und Stoffe anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240be44-89f9-11ea-8310-0242ac1a0003", "label": "Kommunizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2721642-89f9-11ea-802d-0242ac1a0003", "label": "Textverarbeitung I (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22280fa-89f9-11ea-83fe-0242ac1a0003", "label": "Fairness/Kooperation/Selbstkompetenz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278be98-89f9-11ea-9662-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f28092ee-89f9-11ea-aa7c-0242ac1a0003", "label": "Menschen gestalten ihre Zukunft \u2013 Glaube bringt Zuversicht und Orientierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25bef02-89f9-11ea-93a5-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2785688-89f9-11ea-8400-0242ac1a0003", "label": "Gesundheitsbewusst leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f8dbc-89f9-11ea-b528-0242ac1a0003", "label": "Analysieren und Reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a7ff8-89f9-11ea-a66f-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2688316-89f9-11ea-9742-0242ac1a0003", "label": "Kirche \u2013 ein Haus aus lebendigen Steinen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2353b5a-89f9-11ea-b63d-0242ac1a0003", "label": "Berufliche Anforderungsprofile und Eingliederungsm\u00f6glichkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23da664-89f9-11ea-994b-0242ac1a0003", "label": "Bewegung \u2013 Tanz \u2013 Szene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f06a0-89f9-11ea-81c6-0242ac1a0003", "label": "Spracherwerb"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2388c7e-89f9-11ea-a0ef-0242ac1a0003", "label": "Geh\u00f6rlose im beruflichen Alltag"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266046a-89f9-11ea-85c5-0242ac1a0003", "label": "Mit Metall arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221dd6c-89f9-11ea-85b4-0242ac1a0003", "label": "Die Gr\u00f6\u00dfe und Vielfalt der Welt \u2013 Sch\u00f6pfung Gottes"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2686886-89f9-11ea-ae11-0242ac1a0003", "label": "Umwelt ver\u00e4ndert sich \u2013 Umwelt wird ver\u00e4ndert"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2542fa6-89f9-11ea-92b9-0242ac1a0003", "label": "Meine Identit\u00e4t und Pers\u00f6nlichkeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2552b40-89f9-11ea-af96-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b7f34-89f9-11ea-8197-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e9250-89f9-11ea-bf84-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchrung in die Tabellenkalkulation (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a9498-89f9-11ea-a601-0242ac1a0003", "label": "Die indirekte Geb\u00e4rdensprach\u00e4u\u00dferung anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2280390-89f9-11ea-a587-0242ac1a0003", "label": "Ein heimatnahes \u00d6kosystem (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24efc48-89f9-11ea-9f75-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252e970-89f9-11ea-8d4b-0242ac1a0003", "label": "Sich \u00fcber Arbeitsprozesse und Arbeitsergebnisse austauschen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2266d5a-89f9-11ea-93ae-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220c148-89f9-11ea-8dd5-0242ac1a0003", "label": "Fr\u00fchgriechische Lyrik \u2013 auf dem Weg zu einer individuellen Weltsicht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26aad76-89f9-11ea-90e4-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239b18a-89f9-11ea-87ff-0242ac1a0003", "label": "Metropolen und Verdichtungsr\u00e4ume in Europa"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b07b2-89f9-11ea-9788-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2693e82-89f9-11ea-b810-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27bcc78-89f9-11ea-9d47-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2643338-89f9-11ea-ad06-0242ac1a0003", "label": "Technische Gefahren und Sicherheitsvorkehrungen beachten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b89cc-89f9-11ea-818d-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2221b6a-89f9-11ea-93b0-0242ac1a0003", "label": "Fantasiewelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c0c96-89f9-11ea-85a3-0242ac1a0003", "label": "Logik (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2508626-89f9-11ea-a947-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2498ede-89f9-11ea-9872-0242ac1a0003", "label": "Sprachverst\u00e4ndnis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c5b6e-89f9-11ea-8750-0242ac1a0003", "label": "Die anderen und ich \u202f\u2013\u202f Zusammenleben in der sozialen Gruppe (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d3108-89f9-11ea-ad02-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24aa1f2-89f9-11ea-aea7-0242ac1a0003", "label": "Produktentwicklung  (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ed81e-89f9-11ea-bfd7-0242ac1a0003", "label": "Normgerechtes Konstruieren (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264c1c2-89f9-11ea-8e05-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2538a60-89f9-11ea-9d2b-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2732596-89f9-11ea-beb3-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2777d58-89f9-11ea-a3e6-0242ac1a0003", "label": "Musik und ihre Grundlagen (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2235b7e-89f9-11ea-894b-0242ac1a0003", "label": "Die moderne Welt: Der Mensch und seine Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c7ef4-89f9-11ea-a505-0242ac1a0003", "label": "Sportliche Handlungsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265309e-89f9-11ea-9637-0242ac1a0003", "label": "Sich im Wasser bewegen \u2013 Schwimmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ec740-89f9-11ea-a845-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262ab58-89f9-11ea-95be-0242ac1a0003", "label": "Arbeits- und Berufsfelder im au\u00dferschulischen Rahmen praktisch erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241d89c-89f9-11ea-916d-0242ac1a0003", "label": "Technische Kommunikation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252786e-89f9-11ea-8667-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226b72e-89f9-11ea-9783-0242ac1a0003", "label": "Die Wirkung und Relevanz einfacher Regeln \u00fcberpr\u00fcfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23607d8-89f9-11ea-8d20-0242ac1a0003", "label": "Zielsprachliche Wendungen, eigene S\u00e4tze und zusammenh\u00e4ngende Aussagen formulieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233dd82-89f9-11ea-9db3-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozesse planen, durchf\u00fchren und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25172e8-89f9-11ea-be91-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ccc6a-89f9-11ea-bfe0-0242ac1a0003", "label": "Sich gymnastisch bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2525564-89f9-11ea-809e-0242ac1a0003", "label": "Berufsorientierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247c98c-89f9-11ea-ac49-0242ac1a0003", "label": "Bayern \u2013 Identit\u00e4t, Staatsgebiet und kulturelles Erbe (L\u00e4ngsschnitt) (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253de3e-89f9-11ea-bc5c-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge und Maschinen ausw\u00e4hlen und fachgerecht einsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2587cb4-89f9-11ea-a0b4-0242ac1a0003", "label": "Die indirekte Geb\u00e4rdensprach\u00e4u\u00dferung anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27bda38-89f9-11ea-a002-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2412780-89f9-11ea-bc03-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2369b1c-89f9-11ea-b3b6-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber sprachstandsgem\u00e4\u00dfe Schreibstrategien verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27abf0e-89f9-11ea-878b-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255a8ae-89f9-11ea-85a8-0242ac1a0003", "label": "Unternehmensf\u00fchrung und Einkommen des Unternehmers (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257c238-89f9-11ea-96a9-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22dfdd6-89f9-11ea-beb3-0242ac1a0003", "label": "Probleme l\u00f6sen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269b038-89f9-11ea-87c6-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233b1c2-89f9-11ea-8c1d-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2314f40-89f9-11ea-a404-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rper und Gesundheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2469954-89f9-11ea-9af7-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b1a4c-89f9-11ea-afc6-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f6fe6-89f9-11ea-9fe7-0242ac1a0003", "label": "Selbstwertgef\u00fchl und Selbstbestimmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2243f9e-89f9-11ea-bbfe-0242ac1a0003", "label": "Freizeit und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271004a-89f9-11ea-b275-0242ac1a0003", "label": "Das Ja-Nein-Konzept anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227e9be-89f9-11ea-878c-0242ac1a0003", "label": "Prozessbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ca2c4-89f9-11ea-8fb7-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233551a-89f9-11ea-8ef8-0242ac1a0003", "label": "Wirtschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233e638-89f9-11ea-9887-0242ac1a0003", "label": "Gestaltung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2309fc8-89f9-11ea-9d59-0242ac1a0003", "label": "Naturwissenschaftliches Arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f28209da-89f9-11ea-b8bb-0242ac1a0003", "label": "\u201eHomo faber\u201c \u2013 Arbeit und Leistung  (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2205c1c-89f9-11ea-9bae-0242ac1a0003", "label": "Pers\u00f6nliche Merkmale"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d16e4-89f9-11ea-9df3-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen des Waldes erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2423152-89f9-11ea-b806-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248a500-89f9-11ea-b114-0242ac1a0003", "label": "Formenlehre"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239f9ba-89f9-11ea-9ccb-0242ac1a0003", "label": "Bauwerke als Ausdruck politischen Denkens (L\u00e4ngsschnitt) (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25701ae-89f9-11ea-a0a8-0242ac1a0003", "label": "Untersuchung von Funktionen \u2013 Umkehrfunktion"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277b188-89f9-11ea-9930-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2508f18-89f9-11ea-be24-0242ac1a0003", "label": "Entscheidungen beim Konsum (ca. 16 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d1666-89f9-11ea-b63f-0242ac1a0003", "label": "Kleidung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26bec72-89f9-11ea-ac5a-0242ac1a0003", "label": "Gef\u00e4hrdungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2796064-89f9-11ea-bd27-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2625324-89f9-11ea-9bbd-0242ac1a0003", "label": "Formale Sprachen und endliche Automaten (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238d9ae-89f9-11ea-9002-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ad0d8-89f9-11ea-8505-0242ac1a0003", "label": "Lebenshaltungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2660898-89f9-11ea-af1f-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Ton"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2452e66-89f9-11ea-a3ee-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266a3e8-89f9-11ea-9bc7-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278d8ba-89f9-11ea-8245-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255352c-89f9-11ea-a7ba-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2376cae-89f9-11ea-b2ab-0242ac1a0003", "label": "Lesetechniken und -strategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25be534-89f9-11ea-a409-0242ac1a0003", "label": "Texte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ae086-89f9-11ea-bcb8-0242ac1a0003", "label": "Webdesign (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265cc3e-89f9-11ea-9fa7-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259fd32-89f9-11ea-950d-0242ac1a0003", "label": "Gewissen und Verantwortung (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261729c-89f9-11ea-bc9e-0242ac1a0003", "label": "Das Teilchenmodell (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255bea2-89f9-11ea-b665-0242ac1a0003", "label": "Teilnahme an \u00f6ffentlichen Veranstaltungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f7e02-89f9-11ea-9bca-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2663cfa-89f9-11ea-addd-0242ac1a0003", "label": "Informationstechnologie im Unternehmen (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241ea1c-89f9-11ea-9d8c-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2416f1a-89f9-11ea-b628-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2274f54-89f9-11ea-b43f-0242ac1a0003", "label": "Gestaltete Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265d076-89f9-11ea-88fd-0242ac1a0003", "label": "Arbeitstechniken und Arbeitsabl\u00e4ufe"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2316534-89f9-11ea-b776-0242ac1a0003", "label": "Natur und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b8568-89f9-11ea-a948-0242ac1a0003", "label": "Architektur und Produktdesign"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221651c-89f9-11ea-879e-0242ac1a0003", "label": "Eigene Gef\u00fchle wahrnehmen und unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a5a40-89f9-11ea-8e0f-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge und Ger\u00e4te anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2673786-89f9-11ea-928e-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265f2cc-89f9-11ea-aa6f-0242ac1a0003", "label": "Holz erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2297482-89f9-11ea-a3d8-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2537d2c-89f9-11ea-80b0-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozess"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f241af3e-89f9-11ea-8aaa-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c9268-89f9-11ea-bba6-0242ac1a0003", "label": "Eigene Emotionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281d3b6-89f9-11ea-8b43-0242ac1a0003", "label": "Martin Luther und die Rechtfertigungslehre"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234335e-89f9-11ea-951c-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229268a-89f9-11ea-ae55-0242ac1a0003", "label": "Rechtschreibstrategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224600a-89f9-11ea-a14a-0242ac1a0003", "label": "Sich auf Eis und Schnee bewegen / Wintersport"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274e9a8-89f9-11ea-a655-0242ac1a0003", "label": "Pfingsten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2308d3a-89f9-11ea-918e-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2410bf6-89f9-11ea-88cf-0242ac1a0003", "label": "In Schule und Alltag zusammen leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2269cf8-89f9-11ea-a100-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber das eigene Handeln nachdenken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23518b4-89f9-11ea-aaef-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Arbeitsprozesse und Ergebnisse reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263f4cc-89f9-11ea-9422-0242ac1a0003", "label": "Das Zuhause erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a3338-89f9-11ea-9aaa-0242ac1a0003", "label": "Liebe \u2013 der Himmel auf Erden? (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f69c2-89f9-11ea-8292-0242ac1a0003", "label": "Grundlegende F\u00e4higkeiten f\u00fcr die Informationsbeschaffung nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2506fc4-89f9-11ea-9b15-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rpereigene Kommunikationsformen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223cbc2-89f9-11ea-aa86-0242ac1a0003", "label": "Visuelle Medien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d1f56-89f9-11ea-8992-0242ac1a0003", "label": "Beobachten und Betrachten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265c70c-89f9-11ea-97ab-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25df7d4-89f9-11ea-80af-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Zuwendung erleben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f246f746-89f9-11ea-bfaa-0242ac1a0003", "label": "Buddhismus\u00a0\u2013 eine fern\u00f6stliche Religion"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229bdde-89f9-11ea-9dc8-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221214c-89f9-11ea-a6a1-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2225918-89f9-11ea-b96a-0242ac1a0003", "label": "Mit Gr\u00f6\u00dfen in Sachsituationen umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23be98c-89f9-11ea-b975-0242ac1a0003", "label": "Bildschirmpr\u00e4sentation (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277229a-89f9-11ea-bf71-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Basis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2645a98-89f9-11ea-bd87-0242ac1a0003", "label": "Kommunizieren und Kooperieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22fba86-89f9-11ea-9a83-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24437f4-89f9-11ea-bdb3-0242ac1a0003", "label": "Texte nach individuellem Sprachstand und vor dem Hintergrund der pers\u00f6nlichen Erfahrungen soziokulturell, historisch und ethisch analysieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231c4de-89f9-11ea-9274-0242ac1a0003", "label": "Erleben von Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ed670-89f9-11ea-b0b2-0242ac1a0003", "label": "Mikroskopieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f3644-89f9-11ea-8fe0-0242ac1a0003", "label": "Normgerechtes Konstruieren (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2610be0-89f9-11ea-873a-0242ac1a0003", "label": "R 1 Die deutsche Rechtsordnung (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225d1ec-89f9-11ea-8861-0242ac1a0003", "label": "Messhandlungen durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27df0e8-89f9-11ea-a0c1-0242ac1a0003", "label": "Arbeitssicherheit einhalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227d3de-89f9-11ea-9d63-0242ac1a0003", "label": "Sich im Wasser bewegen / Schwimmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25bacd6-89f9-11ea-8b93-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24fd9c4-89f9-11ea-8891-0242ac1a0003", "label": "Werken mit Ton"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22796ee-89f9-11ea-a4c8-0242ac1a0003", "label": "Gr\u00f6\u00dfen strukturieren und Gr\u00f6\u00dfenvorstellungen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239eca4-89f9-11ea-91ce-0242ac1a0003", "label": "Wirtschaft und Handel gestern und heute (L\u00e4ngsschnitt) (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a0c0e-89f9-11ea-aaa8-0242ac1a0003", "label": "Mit anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2316dea-89f9-11ea-bacd-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen in Haus und Garten erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249ce3a-89f9-11ea-a233-0242ac1a0003", "label": "Objektorientierte Programmierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27aad02-89f9-11ea-89d5-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ad5ac-89f9-11ea-aa73-0242ac1a0003", "label": "Sich pers\u00f6nlicher Merkmale bewusst sein"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a5a8c-89f9-11ea-9efa-0242ac1a0003", "label": "Markierung mit AUF"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263ddca-89f9-11ea-ae73-0242ac1a0003", "label": "Raum und Mobilit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274542a-89f9-11ea-bbe6-0242ac1a0003", "label": "Liturgie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254cf42-89f9-11ea-9466-0242ac1a0003", "label": "Die Bibel als Zeugnis der Offenbarung Gottes:  Methoden zeitgem\u00e4\u00dfer Bibelauslegung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26546a6-89f9-11ea-8db8-0242ac1a0003", "label": "Stoffwechselphysiologie der Zelle  (ca. 26 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25deaaa-89f9-11ea-a7e6-0242ac1a0003", "label": "Das Ja-Nein-Konzept anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256eb1a-89f9-11ea-89d4-0242ac1a0003", "label": "Sprachstrukturen entwickeln und Sprachgebrauch reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fd9d2-89f9-11ea-aa8e-0242ac1a0003", "label": "Bedeutung der Integration (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259deb0-89f9-11ea-8d00-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozesse\u00a0\u2013 Arbeitstechniken (ca. 42 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25dafea-89f9-11ea-a8d9-0242ac1a0003", "label": "Bewerten und beurteilen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f3cd6-89f9-11ea-979c-0242ac1a0003", "label": "Medien und Kultur"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23153b4-89f9-11ea-bcb9-0242ac1a0003", "label": "Der eigene K\u00f6rper, die eigenen Gef\u00fchle"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2658580-89f9-11ea-a13e-0242ac1a0003", "label": "S\u00e4ure-Base-Gleichgewichte und Aminos\u00e4uren \u2013 Quantitative Analytik   und deren Anwendung  (ca. 23 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23bd884-89f9-11ea-81d9-0242ac1a0003", "label": "Multimedia"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2577df0-89f9-11ea-a1cb-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244d8e4-89f9-11ea-813b-0242ac1a0003", "label": "Lesetechniken und -strategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22fc846-89f9-11ea-99d5-0242ac1a0003", "label": "Gestaltete Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a5e96-89f9-11ea-9400-0242ac1a0003", "label": "Mit Energie verantwortungsvoll umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25646f6-89f9-11ea-995f-0242ac1a0003", "label": "Lesen \u2013 mit Texten umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2654ff2-89f9-11ea-8619-0242ac1a0003", "label": "Spielen und Wetteifern mit und ohne Ball \u2013 Kleine Spiele und Sportspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2310c4c-89f9-11ea-9ad7-0242ac1a0003", "label": "Projekt: Erstellen einer Multimediapr\u00e4sentation (ca. 5 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243a19a-89f9-11ea-a2ed-0242ac1a0003", "label": "Dem Unterrichtsgespr\u00e4ch folgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2687a88-89f9-11ea-8afc-0242ac1a0003", "label": "Kirche konkret"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2703ac0-89f9-11ea-9f33-0242ac1a0003", "label": "Bewerten und beurteilen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ca3d6-89f9-11ea-92c6-0242ac1a0003", "label": "Datennetze"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2648c70-89f9-11ea-a0db-0242ac1a0003", "label": "Der Einzelne im Werte- und Normensystem"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ff3b4-89f9-11ea-bd9a-0242ac1a0003", "label": "Mit Ton arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256a984-89f9-11ea-92c3-0242ac1a0003", "label": "Texte auf individuellem Sprachstand strukturiert, adressaten- und funktionsgerecht verfassen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2303b8c-89f9-11ea-a184-0242ac1a0003", "label": "Direkte Proportionalit\u00e4t (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fec6a-89f9-11ea-ab41-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e8026-89f9-11ea-a59b-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e2e82-89f9-11ea-8548-0242ac1a0003", "label": "Initiative f\u00fcr Kommunikation ergreifen und diese fortf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c9210-89f9-11ea-8b2b-0242ac1a0003", "label": "Normgerechtes Konstruieren (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2346a40-89f9-11ea-9f93-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27edf12-89f9-11ea-8301-0242ac1a0003", "label": "\u00f6kologische Untersuchungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a6f1e-89f9-11ea-bcde-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2385fce-89f9-11ea-b179-0242ac1a0003", "label": "Die Gruppe im aktuellen politischen Geschehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227be26-89f9-11ea-9007-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit und Fitness"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254871c-89f9-11ea-b7f5-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24107dc-89f9-11ea-a5da-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25bb118-89f9-11ea-b4e3-0242ac1a0003", "label": "Ergebnisse festhalten und darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26519b0-89f9-11ea-871e-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit und Fitness"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257c698-89f9-11ea-8931-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d5fce-89f9-11ea-8aa4-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fe448-89f9-11ea-8005-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281300a-89f9-11ea-8b0d-0242ac1a0003", "label": "Sich mit Nahrung versorgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c4052-89f9-11ea-bd6c-0242ac1a0003", "label": "Sich im Leben orientieren \u202f\u2013\u202f Vorbilder, Idole und Influencer hinterfragen (ca. 16 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2235fd4-89f9-11ea-9d09-0242ac1a0003", "label": "Den Wert der Natur erfahren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a4038-89f9-11ea-b9c9-0242ac1a0003", "label": "Sportliche Handlungsfelder"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222855a-89f9-11ea-b401-0242ac1a0003", "label": "Freizeit und Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265612c-89f9-11ea-bd66-0242ac1a0003", "label": "Umbau von Stoffen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257fb18-89f9-11ea-b7d6-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2266490-89f9-11ea-a027-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c4434-89f9-11ea-a02a-0242ac1a0003", "label": "Konzepte sozialer Verantwortung im Wandel (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2758fd4-89f9-11ea-aeaf-0242ac1a0003", "label": "Meine Lebensgeschichte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226188c-89f9-11ea-97cd-0242ac1a0003", "label": "Spielen und Wetteifern mit und ohne Ball / Kleine Spiele und Sportspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e37ac-89f9-11ea-8380-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f100a-89f9-11ea-bba9-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Basis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24c90a2-89f9-11ea-be39-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26be830-89f9-11ea-8d32-0242ac1a0003", "label": "Hoffnungen und Erwartungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2315c92-89f9-11ea-b99c-0242ac1a0003", "label": "Erste Hilfe leisten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2596e80-89f9-11ea-a2f2-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ed5c2-89f9-11ea-9d29-0242ac1a0003", "label": "Kalter Krieg, Entspannung und Neuorientierung in Europa und der Welt (ca. 11 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27618aa-89f9-11ea-97ed-0242ac1a0003", "label": "Formen- und Satzlehre"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fb86a-89f9-11ea-b9d3-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230e9ce-89f9-11ea-863e-0242ac1a0003", "label": "Aktive Bewegung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2362114-89f9-11ea-8cd6-0242ac1a0003", "label": "Pr\u00e4sentationstechniken f\u00fcr die Darstellung von Sachverhalten nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268f198-89f9-11ea-b43c-0242ac1a0003", "label": "Gasaustausch und Atemgastransport im Blutkreislauf"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2428346-89f9-11ea-89e1-0242ac1a0003", "label": "Einblick in Berufsfelder gewinnen und den Bezug zur pers\u00f6nlichen Einstellung aufzeigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27239e2-89f9-11ea-9635-0242ac1a0003", "label": "Computergest\u00fctzte Konstruktion"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ec3e0-89f9-11ea-be7e-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22beb0e-89f9-11ea-8fa3-0242ac1a0003", "label": "Dem Anderen begegnen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d2ef0-89f9-11ea-9977-0242ac1a0003", "label": "Bildnerische Auseinandersetzung mit Wirklichkeit und Fantasie (ca. 34 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e747e-89f9-11ea-9901-0242ac1a0003", "label": "Platon, Politeia \u2013 die Suche nach der Gerechtigkeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229c234-89f9-11ea-987e-0242ac1a0003", "label": "Sprachgebrauch und Sprache untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276eec4-89f9-11ea-bf56-0242ac1a0003", "label": "Sich im Stra\u00dfenverkehr orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221a2de-89f9-11ea-bae4-0242ac1a0003", "label": "Den Wert der Natur erfahren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d871c-89f9-11ea-b850-0242ac1a0003", "label": "\u201eDein Reich komme\u201c"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2779ba8-89f9-11ea-bfd4-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a59b6-89f9-11ea-968d-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2317254-89f9-11ea-82a6-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen auf Hof und Feld erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2399330-89f9-11ea-af79-0242ac1a0003", "label": "Japan und Australien im Vergleich (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f259a404-89f9-11ea-8a98-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der eigenen Lebensgeschichte auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ea7f4-89f9-11ea-b9f0-0242ac1a0003", "label": "Verpflegung und Service ausf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2466830-89f9-11ea-877f-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22da71e-89f9-11ea-a31e-0242ac1a0003", "label": "Kleidung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a1582-89f9-11ea-91ef-0242ac1a0003", "label": "Lesen \u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2692906-89f9-11ea-abf1-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22541a0-89f9-11ea-81c6-0242ac1a0003", "label": "Mit Menschen anderer Religionen im Dialog sein"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2716d5a-89f9-11ea-b031-0242ac1a0003", "label": "Datenverarbeitung und Programmieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2365116-89f9-11ea-9d7b-0242ac1a0003", "label": "Dem pers\u00f6nlichen Sprachstand und Alter entsprechende S\u00e4tze und Texte erlesen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25604f2-89f9-11ea-a40b-0242ac1a0003", "label": "Laute, Silben, W\u00f6rter und S\u00e4tze bilden und aussprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243c8be-89f9-11ea-8406-0242ac1a0003", "label": "Pr\u00e4sentationstechniken f\u00fcr die Darstellung von Sachverhalten nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2298652-89f9-11ea-8eca-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26de45a-89f9-11ea-a1e8-0242ac1a0003", "label": "Die Frage nach Gott"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245fe18-89f9-11ea-a5cb-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rdensprachen als sprachliche Vielfalt erkennen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a2f80-89f9-11ea-a753-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rdensprache untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d1084-89f9-11ea-bd41-0242ac1a0003", "label": "Exkursionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2397940-89f9-11ea-ae59-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253aa4a-89f9-11ea-b75d-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25779b8-89f9-11ea-84ec-0242ac1a0003", "label": "Sprechen und Zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24204de-89f9-11ea-9b08-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25880ce-89f9-11ea-afe1-0242ac1a0003", "label": "Zeitliche Beziehungen herstellen und sich in verschiedenen Zeiten ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27daade-89f9-11ea-aa59-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ffc2e-89f9-11ea-8896-0242ac1a0003", "label": "Sehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236b156-89f9-11ea-ab25-0242ac1a0003", "label": "Texte bez\u00fcglich der Sprache \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248825a-89f9-11ea-abd0-0242ac1a0003", "label": "Ausprobieren und Experimentieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266a852-89f9-11ea-8696-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ed410-89f9-11ea-91ce-0242ac1a0003", "label": "Informationsbeschaffung und -pr\u00e4sentation (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2803948-89f9-11ea-bc91-0242ac1a0003", "label": "Theorie und Praxis des Handelns (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ab14e-89f9-11ea-a600-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ebaba-89f9-11ea-926a-0242ac1a0003", "label": "Traditionsreicher Kulturraum im Spannungsfeld aktueller Geopolitik \u2013 Nordafrika, Naher und Mittlerer Osten (ca. 10 Stunden)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228dc34-89f9-11ea-a7b0-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten und ver\u00f6ffentlichen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264d6ee-89f9-11ea-a75e-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269b8d0-89f9-11ea-b7df-0242ac1a0003", "label": "Zu und vor anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2806f3a-89f9-11ea-b63a-0242ac1a0003", "label": "Jahresabschlussanalyse als eine Datenquelle f\u00fcr F\u00fchrungsinformationssysteme (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ef538-89f9-11ea-bde0-0242ac1a0003", "label": "Datennetze II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24507c4-89f9-11ea-a6a2-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c7ea2-89f9-11ea-9988-0242ac1a0003", "label": "\u00c4gypten \u2013 eine fr\u00fche Hochkultur (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267ac0c-89f9-11ea-8b51-0242ac1a0003", "label": "Holztechnik erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c6400-89f9-11ea-bd4b-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23cd5cc-89f9-11ea-884f-0242ac1a0003", "label": "Computeranimation (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e6dd8-89f9-11ea-a31e-0242ac1a0003", "label": "Tiere und Pflanzen der Wiese erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25ab7fe-89f9-11ea-9434-0242ac1a0003", "label": "Jugend und Jugendkultur im Wandel der Zeit (L\u00e4ngsschnitt) (ca. 5 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24cf7a4-89f9-11ea-a20a-0242ac1a0003", "label": "Erste Hilfe leisten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d67a6-89f9-11ea-b825-0242ac1a0003", "label": "Sehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f28153aa-89f9-11ea-b44e-0242ac1a0003", "label": "Sicherheit im Haushalt beachten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e6fbe-89f9-11ea-bd26-0242ac1a0003", "label": "Digitaler Informationsaustausch"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27976a8-89f9-11ea-b32c-0242ac1a0003", "label": "Sich in Geb\u00e4uden orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230072a-89f9-11ea-a7c2-0242ac1a0003", "label": "Erweiterung des Zahlbereichs auf rationale Zahlen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2300b76-89f9-11ea-a9ed-0242ac1a0003", "label": "Grundrechenarten im Bereich der rationalen Zahlen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2401408-89f9-11ea-a574-0242ac1a0003", "label": "Eine textile Fl\u00e4che gestalten\u00a0\u2013 Sticken (ca. 27 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a0b3a-89f9-11ea-b3c3-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a3258-89f9-11ea-83cf-0242ac1a0003", "label": "Anfangsunterricht"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d39d0-89f9-11ea-bea8-0242ac1a0003", "label": "Stoffe und Energie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275297c-89f9-11ea-9aa7-0242ac1a0003", "label": "Die Bibel als Buch des Lebens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f225c4ae-89f9-11ea-a530-0242ac1a0003", "label": "Geometrische Muster untersuchen und erstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27be7d0-89f9-11ea-9201-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e624a-89f9-11ea-91c0-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22bafc2-89f9-11ea-b828-0242ac1a0003", "label": "Freizeitgestaltung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2753b56-89f9-11ea-9a73-0242ac1a0003", "label": "Glaube schenkt Hoffnung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227b57a-89f9-11ea-8c85-0242ac1a0003", "label": "Bewegung \u2013 Tanz \u2013 Szene"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25508b8-89f9-11ea-af74-0242ac1a0003", "label": "Betriebliche Anforderungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2214064-89f9-11ea-b358-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Strukturen in W\u00f6rtern, S\u00e4tzen, Texten untersuchen und verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278eeae-89f9-11ea-98f3-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f227c268-89f9-11ea-b567-0242ac1a0003", "label": "Fairness/Kooperation/Selbstkompetenz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238cbe4-89f9-11ea-8a48-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d58ea-89f9-11ea-b904-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b96ec-89f9-11ea-beeb-0242ac1a0003", "label": "Texte und Bilder nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e668e-89f9-11ea-ba80-0242ac1a0003", "label": "Mensch-Umwelt-Beziehungen in Hochgebirgsr\u00e4umen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254c272-89f9-11ea-9555-0242ac1a0003", "label": "Mensch, Arbeit und Betrieb"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2754894-89f9-11ea-8c6e-0242ac1a0003", "label": "Menschen suchen nach Sinn"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a22ba-89f9-11ea-8b9a-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rden verstehen und entsprechend handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2459644-89f9-11ea-a545-0242ac1a0003", "label": "Adjektive f\u00fcr eine pr\u00e4zise Beschreibung verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25dd7fe-89f9-11ea-bee3-0242ac1a0003", "label": "Sich mit Mimik, Blickbewegungen und Gesten ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c213c-89f9-11ea-b525-0242ac1a0003", "label": "Tabellenkalkulation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281b228-89f9-11ea-b3c8-0242ac1a0003", "label": "Die Bibel als Buch des Lebens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22cb2be-89f9-11ea-8293-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276142c-89f9-11ea-b4fe-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f240ed92-89f9-11ea-b257-0242ac1a0003", "label": "\u00d6kosysteme unter dem Einfluss des Menschen  (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f2a36-89f9-11ea-927b-0242ac1a0003", "label": "Texte und ihr kultureller Kontext (Lekt\u00fcrephase)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f233ba46-89f9-11ea-84eb-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b11e8-89f9-11ea-b4c5-0242ac1a0003", "label": "Zufrieden und erfolgreich in der Arbeitswelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d7eac-89f9-11ea-8c07-0242ac1a0003", "label": "Die Welt wahrnehmen \u2013 Perspektiven des Lebens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fc9c2-89f9-11ea-9010-0242ac1a0003", "label": "Pragmatische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2298eea-89f9-11ea-99f8-0242ac1a0003", "label": "Zu und vor anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ff8d8-89f9-11ea-b6a3-0242ac1a0003", "label": "Sich am Boden und an Ger\u00e4ten bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261bf22-89f9-11ea-8060-0242ac1a0003", "label": "Sprechen \u2013 Geb\u00e4rden \u2013 Singen \u2013 Musizieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2609f0c-89f9-11ea-8e68-0242ac1a0003", "label": "Formen- und Satzlehre"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b380a-89f9-11ea-bc0f-0242ac1a0003", "label": "Mit Konflikten umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ac99a-89f9-11ea-b14b-0242ac1a0003", "label": "Sprachganze in Deutscher Geb\u00e4rdensprache wiedergeben und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f277e626-89f9-11ea-b94e-0242ac1a0003", "label": "Das Gehirn"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f265ba3c-89f9-11ea-8dff-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267b9cc-89f9-11ea-acfe-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2600650-89f9-11ea-801f-0242ac1a0003", "label": "Kirche in der Zeit \u2013 Licht und Schatten (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b18c4-89f9-11ea-9789-0242ac1a0003", "label": "Meine Lebensgeschichte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26fc1c6-89f9-11ea-9291-0242ac1a0003", "label": "Einkaufen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231af76-89f9-11ea-b53b-0242ac1a0003", "label": "Elektrizit\u00e4t und Magnetismus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22144ba-89f9-11ea-9942-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23eb144-89f9-11ea-bb27-0242ac1a0003", "label": "Optische Erscheinungen erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27332a2-89f9-11ea-9028-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d7a00-89f9-11ea-b349-0242ac1a0003", "label": "Lebenshaltungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2703660-89f9-11ea-8367-0242ac1a0003", "label": "Probleme l\u00f6sen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fd130-89f9-11ea-bbd2-0242ac1a0003", "label": "Jahresabschlussanalyse als eine Datenquelle f\u00fcr F\u00fchrungsinformationssysteme (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2551e7a-89f9-11ea-b966-0242ac1a0003", "label": "Formen- und Satzlehre"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24fbec6-89f9-11ea-ac67-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22fe2ea-89f9-11ea-a76c-0242ac1a0003", "label": "Fantasiewelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255a44e-89f9-11ea-ad98-0242ac1a0003", "label": "Zusammenh\u00e4ngender Gesch\u00e4ftsgang"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f226c458-89f9-11ea-9f4a-0242ac1a0003", "label": "Soziales Engagement begreifen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245c5a6-89f9-11ea-aaa4-0242ac1a0003", "label": "Zeitverh\u00e4ltnisse zweier Handlungen herausstellen und unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ef9f8-89f9-11ea-aa8d-0242ac1a0003", "label": "Zeit und Wandel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f95d6-89f9-11ea-8d1e-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge und Maschinen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f257870a-89f9-11ea-85c3-0242ac1a0003", "label": "Mit anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2484ab0-89f9-11ea-8e40-0242ac1a0003", "label": "Sammeln und Ordnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ad9a2-89f9-11ea-92ae-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c5bc6-89f9-11ea-8603-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25fc42e-89f9-11ea-b970-0242ac1a0003", "label": "IT-Sicherheit (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270cb02-89f9-11ea-9295-0242ac1a0003", "label": "Bewerten und beurteilen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281420c-89f9-11ea-99ae-0242ac1a0003", "label": "Sakramente"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f239f564-89f9-11ea-9f0c-0242ac1a0003", "label": "Absolutismus und Barock (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d932a-89f9-11ea-9eda-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2596a48-89f9-11ea-84ff-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2382f54-89f9-11ea-8b0c-0242ac1a0003", "label": "R\u00e4umliche Beziehungen darstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2718c18-89f9-11ea-bc75-0242ac1a0003", "label": "Multimedia"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d8144-89f9-11ea-8cd3-0242ac1a0003", "label": "Praktikum in einem Betrieb des allgemeinen Arbeitsmarktes durchf\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ca600-89f9-11ea-8f08-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a4d8a-89f9-11ea-8554-0242ac1a0003", "label": "Sich im Schwimmbad orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ddf72-89f9-11ea-8bec-0242ac1a0003", "label": "Laufen, Fahren, Springen, Werfen \u2013 Leichtathletik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25811b6-89f9-11ea-a191-0242ac1a0003", "label": "Sich im Stra\u00dfenverkehr orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25bfc9a-89f9-11ea-9420-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2348c82-89f9-11ea-8d57-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2533d30-89f9-11ea-bb90-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27175f2-89f9-11ea-ac3d-0242ac1a0003", "label": "Objektorientierte Modellierung und Programmierung (ca. 27 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256d576-89f9-11ea-ab13-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen f\u00fcr die Untersuchung von Funktionen \u2013 Ganzrationale Funktionen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2760b76-89f9-11ea-b586-0242ac1a0003", "label": "Rom und Europa"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2444104-89f9-11ea-97a9-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2696a92-89f9-11ea-b29a-0242ac1a0003", "label": "Zu und vor anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269d6a8-89f9-11ea-8e8a-0242ac1a0003", "label": "Weitere Medien verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2264974-89f9-11ea-8495-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Leseerfahrungen verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f221379a-89f9-11ea-a166-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23149e6-89f9-11ea-b71e-0242ac1a0003", "label": "Teilnahme am \u00f6ffentlichen Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2733bd0-89f9-11ea-a061-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25da216-89f9-11ea-9117-0242ac1a0003", "label": "Probleme l\u00f6sen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269abd8-89f9-11ea-86a8-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2264528-89f9-11ea-b078-0242ac1a0003", "label": "Lesen \u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2731312-89f9-11ea-a120-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258b18e-89f9-11ea-8ed7-0242ac1a0003", "label": "Sprachganze in Deutscher Geb\u00e4rdensprache wiedergeben und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e77cc-89f9-11ea-9244-0242ac1a0003", "label": "Robotik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245b8c2-89f9-11ea-9168-0242ac1a0003", "label": "Konditionale S\u00e4tze bilden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d7302-89f9-11ea-abc0-0242ac1a0003", "label": "Arbeits- und Berufsfelder im au\u00dferschulischen Rahmen praktisch erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274234c-89f9-11ea-bf52-0242ac1a0003", "label": "Die Kirche entwickelt sich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f0ba0-89f9-11ea-954d-0242ac1a0003", "label": "Texte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24daeec-89f9-11ea-8f9d-0242ac1a0003", "label": "Die Schule erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270cf6c-89f9-11ea-b303-0242ac1a0003", "label": "Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c2758-89f9-11ea-ab92-0242ac1a0003", "label": "IT-Sicherheit (ab Jgst. 9)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26bf0c8-89f9-11ea-a9fb-0242ac1a0003", "label": "Perspektiven"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234a1fe-89f9-11ea-8921-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozesse planen, durchf\u00fchren und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f248ddb8-89f9-11ea-97d0-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229cee6-89f9-11ea-90d7-0242ac1a0003", "label": "Richtig schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23dfec0-89f9-11ea-84e6-0242ac1a0003", "label": "Mechanik (ca. 26 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2481644-89f9-11ea-996a-0242ac1a0003", "label": "Historische Entwicklungen des Lebensraums"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2703f34-89f9-11ea-8cef-0242ac1a0003", "label": "Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2356eb8-89f9-11ea-a557-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26bc44a-89f9-11ea-be06-0242ac1a0003", "label": "Medienethik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26cda74-89f9-11ea-baef-0242ac1a0003", "label": "Die Kirche entwickelt sich"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f97a6-89f9-11ea-99ea-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2513062-89f9-11ea-983f-0242ac1a0003", "label": "Fantasiespiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2521f2c-89f9-11ea-9b9b-0242ac1a0003", "label": "Gestaltungsm\u00f6glichkeiten nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273a25a-89f9-11ea-892f-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f247b2f8-89f9-11ea-853b-0242ac1a0003", "label": "Protest, Aufstand und Revolution\u00a0\u2013 Menschen k\u00e4mpfen f\u00fcr ihre Freiheit (L\u00e4ngsschnitt) (ca. 5 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a17d2-89f9-11ea-b025-0242ac1a0003", "label": "Aktuelle Entwicklungen (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223f016-89f9-11ea-9f65-0242ac1a0003", "label": "Sich im Raum orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26f3bb6-89f9-11ea-bc2a-0242ac1a0003", "label": "Formen- und Satzlehre"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244b062-89f9-11ea-9e36-0242ac1a0003", "label": "Rechtschreibstrategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255b5f6-89f9-11ea-8893-0242ac1a0003", "label": "Kapitalanlage (ca. 19 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267a720-89f9-11ea-9839-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2227c86-89f9-11ea-ba27-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit und Fitness"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2819c20-89f9-11ea-af80-0242ac1a0003", "label": "Allein sein"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24264ba-89f9-11ea-b529-0242ac1a0003", "label": "Werkzeuge und Maschinen ausw\u00e4hlen und fachgerecht einsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2331848-89f9-11ea-948c-0242ac1a0003", "label": "Eine textile Fl\u00e4che gestalten\u00a0\u2013 Drucken (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250db1c-89f9-11ea-be82-0242ac1a0003", "label": "Rechtlich verantwortliches Handeln (Vertiefung)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23561e8-89f9-11ea-b2ab-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d8a9a-89f9-11ea-ae7f-0242ac1a0003", "label": "Rolle als Arbeitnehmer reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276ea6e-89f9-11ea-ac34-0242ac1a0003", "label": "Der Mensch \u2013 Gottes Ebenbild:  das christliche Menschenbild im Dialog mit modernen Menschenbildern (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27aef92-89f9-11ea-8dca-0242ac1a0003", "label": "Mit Konflikten umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a112c-89f9-11ea-9268-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2540f44-89f9-11ea-8e62-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Arbeitsprozesse und Ergebnisse reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23cda22-89f9-11ea-b0d5-0242ac1a0003", "label": "Audio und Video (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24525c4-89f9-11ea-8655-0242ac1a0003", "label": "Lesetechniken und -strategien anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d8846-89f9-11ea-8344-0242ac1a0003", "label": "Achsen- und punktsymmetrische Figuren (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26645ce-89f9-11ea-b480-0242ac1a0003", "label": "Beschaffung und Aufbereitung von Informationen (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24daa6e-89f9-11ea-a859-0242ac1a0003", "label": "Den Nahraum erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255f2e6-89f9-11ea-9eae-0242ac1a0003", "label": "Wortbausteine und W\u00f6rter als bedeutungstragende Einheiten erkennen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23cfeb2-89f9-11ea-b0ba-0242ac1a0003", "label": "Islam \u2013 Hingabe an Gott (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23050f4-89f9-11ea-ae5c-0242ac1a0003", "label": "Multiplikation und Division rationaler Zahlen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2413112-89f9-11ea-b4f8-0242ac1a0003", "label": "Grundlagen einer gesunden Lebensf\u00fchrung umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2486f18-89f9-11ea-a0a7-0242ac1a0003", "label": "Texte und Bilder nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c1b66-89f9-11ea-9bf7-0242ac1a0003", "label": "Wirtschaftsethik (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26efe3a-89f9-11ea-bc57-0242ac1a0003", "label": "Politik und Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245c15a-89f9-11ea-8962-0242ac1a0003", "label": "Konzessive S\u00e4tze mit TROTZDEM und OBWOHL bilden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c65a6-89f9-11ea-9ee8-0242ac1a0003", "label": "Textverarbeitung II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2358542-89f9-11ea-8b56-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e2ece-89f9-11ea-8072-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27efa2e-89f9-11ea-b704-0242ac1a0003", "label": "Neukombination und Ver\u00e4nderung genetischer Information"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b5fbc-89f9-11ea-9f8d-0242ac1a0003", "label": "Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2231164-89f9-11ea-9ee9-0242ac1a0003", "label": "Grammatisches Prinzip nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23ee6a0-89f9-11ea-881f-0242ac1a0003", "label": "Sich mit der Neuzeit auseinandersetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25546d4-89f9-11ea-9a74-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2718344-89f9-11ea-b9d8-0242ac1a0003", "label": "Objektorientiertes Programmieren (ab Jgst. 8)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a50ae-89f9-11ea-b3b1-0242ac1a0003", "label": "Technik und Kultur"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2721f5c-89f9-11ea-b8c4-0242ac1a0003", "label": "Tabellenkalkulation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c2544-89f9-11ea-89e6-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273953a-89f9-11ea-adc9-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b810c-89f9-11ea-acf2-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25cbad6-89f9-11ea-a902-0242ac1a0003", "label": "Sich am Boden und an Ger\u00e4ten bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2791f5a-89f9-11ea-a475-0242ac1a0003", "label": "Orthographie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f73fa-89f9-11ea-8a31-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2792838-89f9-11ea-8f7e-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2625c20-89f9-11ea-875e-0242ac1a0003", "label": "Erste Hilfe leisten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2455e36-89f9-11ea-b571-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rden verstehen und entsprechend handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2785ab6-89f9-11ea-ab9c-0242ac1a0003", "label": "Aus\u00fcben von B\u00fcrgerrechten und -pflichten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27dc960-89f9-11ea-b8d9-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsauftr\u00e4ge umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23228de-89f9-11ea-81ff-0242ac1a0003", "label": "Bayern und Deutschland erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f682c-89f9-11ea-8e74-0242ac1a0003", "label": "Arbeiten mit dem Werkstoff Holz   (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27aba36-89f9-11ea-86bd-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a8e44-89f9-11ea-9a6d-0242ac1a0003", "label": "Ballsportarten spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228e0a8-89f9-11ea-b12a-0242ac1a0003", "label": "Texte bez\u00fcglich Inhalt und Funktion \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f8258-89f9-11ea-88fd-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f59d0-89f9-11ea-a2b1-0242ac1a0003", "label": "Modellieren und Codieren von Algorithmen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f0a16-89f9-11ea-9c20-0242ac1a0003", "label": "Textverarbeitung II (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e1bfc-89f9-11ea-83ea-0242ac1a0003", "label": "Fotoapparat und Videokamera bedienen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f236ba02-89f9-11ea-912f-0242ac1a0003", "label": "Sprache entwickeln und Sprachgebrauch untersuchen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228bd1c-89f9-11ea-a02c-0242ac1a0003", "label": "Unverbundene oder verbundene Schriftzeichen beherrschen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260646a-89f9-11ea-bdad-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation uns Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2556768-89f9-11ea-88f9-0242ac1a0003", "label": "Sich m\u00fcndlich und schriftlich mitteilen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280cd5e-89f9-11ea-bf6d-0242ac1a0003", "label": "Bedeutung der Integration (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26bb284-89f9-11ea-9b41-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Lebensgemeinschaft und Elternschaft nachdenken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261d926-89f9-11ea-98a9-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ebd02-89f9-11ea-b259-0242ac1a0003", "label": "Datenbanksysteme"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27948ea-89f9-11ea-84a1-0242ac1a0003", "label": "Politische Strukturen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2699abc-89f9-11ea-b6dc-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b34dc-89f9-11ea-a245-0242ac1a0003", "label": "Unfassbar und geheimnisvoll? \u2013 Von Gott in Bildern sprechen (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f270805c-89f9-11ea-89db-0242ac1a0003", "label": "Kommunikationsstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26af6aa-89f9-11ea-9753-0242ac1a0003", "label": "Themengebiete"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a9fc4-89f9-11ea-ada8-0242ac1a0003", "label": "Text- und Medienkompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2672ee4-89f9-11ea-94fa-0242ac1a0003", "label": "Sich beruflich orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2804640-89f9-11ea-a151-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c7f34-89f9-11ea-9144-0242ac1a0003", "label": "Hoffnung durch Jesus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2630a08-89f9-11ea-baff-0242ac1a0003", "label": "Arbeitssicherheit einhalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27e2338-89f9-11ea-bf51-0242ac1a0003", "label": "Sich gymnastisch bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2385b82-89f9-11ea-b6b5-0242ac1a0003", "label": "Gruppierungen innerhalb der Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27fd76e-89f9-11ea-ad01-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten bzw. -f\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24a379e-89f9-11ea-b8ff-0242ac1a0003", "label": "Texterfassung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272120a-89f9-11ea-986f-0242ac1a0003", "label": "Textverarbeitung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274be88-89f9-11ea-ab5c-0242ac1a0003", "label": "Menschen, die Kirche beeinflusst haben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24432fe-89f9-11ea-908b-0242ac1a0003", "label": "Texte nach individuellem Sprachstand handlungs- und produktionsorientiert erschlie\u00dfen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23437a0-89f9-11ea-829c-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e332e-89f9-11ea-b599-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f230d8bc-89f9-11ea-9efd-0242ac1a0003", "label": "Fortpflanzung, Wachstum und Individualentwicklung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273ffc0-89f9-11ea-8cb0-0242ac1a0003", "label": "Gelebte Verantwortung f\u00fcr die Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2296776-89f9-11ea-86f0-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten bzw. \u2011f\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260b0be-89f9-11ea-9d31-0242ac1a0003", "label": "Quadratische Funktionen und quadratische Gleichungen (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c96c8-89f9-11ea-bdf0-0242ac1a0003", "label": "Sich im Schwimmbad orientieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2624154-89f9-11ea-91b7-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rper und Gesundheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275a14a-89f9-11ea-8042-0242ac1a0003", "label": "Leben in Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f0672-89f9-11ea-9377-0242ac1a0003", "label": "Logik und Robotik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260bde8-89f9-11ea-bab0-0242ac1a0003", "label": "\u00c4hnlichkeit und Strahlensatz (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23b3488-89f9-11ea-803c-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281fc6a-89f9-11ea-8f3e-0242ac1a0003", "label": "Denken und Glauben (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261033e-89f9-11ea-a510-0242ac1a0003", "label": "W 3 Wachstum und Besch\u00e4ftigung (ca. 20 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2318816-89f9-11ea-ac1e-0242ac1a0003", "label": "Wasser, Luft, Sonne, Wetter"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d85e2-89f9-11ea-a7c3-0242ac1a0003", "label": "Planvolles Handeln und Probleml\u00f6sen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25dd380-89f9-11ea-a5c7-0242ac1a0003", "label": "Sich \u00fcber basale K\u00f6rperfunktionen ausdr\u00fccken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274cf54-89f9-11ea-836e-0242ac1a0003", "label": "Gebet, Musik, Meditation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2440df6-89f9-11ea-8619-0242ac1a0003", "label": "Dem pers\u00f6nlichen Sprachstand und Alter entsprechende S\u00e4tze und Texte erlesen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281a986-89f9-11ea-a94b-0242ac1a0003", "label": "Gott und Jesus in meinem Leben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25bcb08-89f9-11ea-b35b-0242ac1a0003", "label": "Neuronale Signalleitung (ca. 24 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a5c46-89f9-11ea-b43d-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c9478-89f9-11ea-8ae1-0242ac1a0003", "label": "Gesellschaftsordnung im Kleinen: Leben in der Familie (L\u00e4ngsschnitt) (ca. 6 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2770cce-89f9-11ea-b843-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Interaktion"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269c172-89f9-11ea-b96f-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23af9e6-89f9-11ea-9ca1-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26107a8-89f9-11ea-b30b-0242ac1a0003", "label": "Musik\u00a0\u2013 Mensch\u00a0\u2013 Zeit (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2731cae-89f9-11ea-ad0f-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280d1a0-89f9-11ea-8ae3-0242ac1a0003", "label": "Integration von Informationssystemen (ca. 26 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c9f76-89f9-11ea-98b9-0242ac1a0003", "label": "Produktentwicklung  (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2787e42-89f9-11ea-8181-0242ac1a0003", "label": "Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral (ca. 24 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228309a-89f9-11ea-b52a-0242ac1a0003", "label": "Kommunikationssituationen bew\u00e4ltigen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245f9e0-89f9-11ea-b73d-0242ac1a0003", "label": "Geb\u00e4rden im Dialog"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27a012c-89f9-11ea-b098-0242ac1a0003", "label": "Als Fahrgast am Stra\u00dfenverkehr teilnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278e634-89f9-11ea-8970-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b2a1c-89f9-11ea-a08c-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f278067e-89f9-11ea-bf52-0242ac1a0003", "label": "Lineare und beschleunigte Bewegungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e87c8-89f9-11ea-b654-0242ac1a0003", "label": "Luft erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2740c9a-89f9-11ea-9c1e-0242ac1a0003", "label": "Kirche konkret"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26daac6-89f9-11ea-964b-0242ac1a0003", "label": "Herrschaftskonzepte und Kulturr\u00e4ume in Europa von der Antike bis zum Zeitalter der Aufkl\u00e4rung (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2665c94-89f9-11ea-94b8-0242ac1a0003", "label": "Unternehmerisch denken und entscheiden (ca. 42 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22401e6-89f9-11ea-b2d8-0242ac1a0003", "label": "Fl\u00e4cheninhalte/Umf\u00e4nge bestimmen und vergleichen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e78f2-89f9-11ea-883a-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Basis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2346e82-89f9-11ea-beca-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b4fe4-89f9-11ea-865f-0242ac1a0003", "label": "Der Mensch vor Gottes Gerechtigkeit:  Das religi\u00f6se Ringen in Reformation und katholischer Reform (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273ee40-89f9-11ea-9c87-0242ac1a0003", "label": "Jesaja, ein Prophet des Friedens und der Gerechtigkeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23fbe18-89f9-11ea-a032-0242ac1a0003", "label": "Gesundheit und Fitness"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2209c04-89f9-11ea-be0b-0242ac1a0003", "label": "Homer, Ilias \u2013 archaisches Welt- und Selbstverst\u00e4ndnis"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f238accc-89f9-11ea-9e89-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2488f84-89f9-11ea-bf3a-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b4a0a-89f9-11ea-ad85-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273a69c-89f9-11ea-9371-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255cc9e-89f9-11ea-9873-0242ac1a0003", "label": "Allgemeinbildung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2680ef4-89f9-11ea-b74d-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b1dca-89f9-11ea-959f-0242ac1a0003", "label": "Lebensraum und Mobilit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268418a-89f9-11ea-8dce-0242ac1a0003", "label": "Menschen gestalten ihre Zukunft \u2013 Glaube bringt Zuversicht und Orientierung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e90c4-89f9-11ea-8c97-0242ac1a0003", "label": "Wetter erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24f20c4-89f9-11ea-b872-0242ac1a0003", "label": "Sich im Wasser bewegen \u2013 Schwimmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2329fe4-89f9-11ea-b79a-0242ac1a0003", "label": "Medienangebote und Medienerzeugnisse hinterfragen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2714d98-89f9-11ea-b2ee-0242ac1a0003", "label": "Bauspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2231a92-89f9-11ea-aeae-0242ac1a0003", "label": "Die eigene Einmaligkeit erkennen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f245bd0e-89f9-11ea-a36f-0242ac1a0003", "label": "Finale S\u00e4tze mit WUNSCH (damit) und WIE (indem) bilden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ce590-89f9-11ea-bad6-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a7548-89f9-11ea-81ed-0242ac1a0003", "label": "Beobachten und Betrachten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2359320-89f9-11ea-8308-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2769dd4-89f9-11ea-8571-0242ac1a0003", "label": "Sinus- und Kosinusfunktion (ca. 17 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25d0946-89f9-11ea-8d6e-0242ac1a0003", "label": "Ern\u00e4hrung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f9a88-89f9-11ea-9bfc-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25749e8-89f9-11ea-915c-0242ac1a0003", "label": "Literarische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22ddf86-89f9-11ea-9587-0242ac1a0003", "label": "Riechen und Schmecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e0eb4-89f9-11ea-b299-0242ac1a0003", "label": "Medien im Alltag begegnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f253b30a-89f9-11ea-b2d6-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2555138-89f9-11ea-8f32-0242ac1a0003", "label": "Lebensf\u00fchrung, Konsumverhalten und soziale Sicherung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a07cc-89f9-11ea-9350-0242ac1a0003", "label": "Zu und vor anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e0424-89f9-11ea-a72c-0242ac1a0003", "label": "Optik (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26ad454-89f9-11ea-a5ad-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23a1396-89f9-11ea-9533-0242ac1a0003", "label": "Demokratie und Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b7a20-89f9-11ea-b2be-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2437288-89f9-11ea-a37d-0242ac1a0003", "label": "Atombau und Periodensystem der Elemente (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2803db2-89f9-11ea-8973-0242ac1a0003", "label": "Freiheit und Determination (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f269df40-89f9-11ea-9901-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten bzw. -f\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b2f76-89f9-11ea-95d9-0242ac1a0003", "label": "Leben in Gemeinschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27b384e-89f9-11ea-b19e-0242ac1a0003", "label": "Konstruktion und Produktion: Mechatronik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f0fc8-89f9-11ea-9a7e-0242ac1a0003", "label": "Evolutionsforschung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f273e5bc-89f9-11ea-9c8c-0242ac1a0003", "label": "Hoffnung durch Jesus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251bad2-89f9-11ea-be1a-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2242978-89f9-11ea-86dd-0242ac1a0003", "label": "Musik \u2013 Mensch \u2013 Zeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24051de-89f9-11ea-a16f-0242ac1a0003", "label": "Selbst\u00e4ndig arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279eef8-89f9-11ea-9189-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24dfc26-89f9-11ea-b288-0242ac1a0003", "label": "Freizeitaktivit\u00e4ten im Alltag nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f3efa-89f9-11ea-8a92-0242ac1a0003", "label": "Werkst\u00fccke und Funktionsmodelle (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2470042-89f9-11ea-b902-0242ac1a0003", "label": "Propheten und die Frage nach Gerechtigkeit (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255976a-89f9-11ea-a537-0242ac1a0003", "label": "Grunds\u00e4tze ordnungsgem\u00e4\u00dfer Buchf\u00fchrung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f224489a-89f9-11ea-b9d8-0242ac1a0003", "label": "Laufen, Springen, Werfen / Leichtathletik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b1724-89f9-11ea-a3af-0242ac1a0003", "label": "Die Br\u00fccke zur h\u00f6renden Welt \u2013 Dolmetscher"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2220d14-89f9-11ea-ad00-0242ac1a0003", "label": "Gestaltete Umwelt"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2600eac-89f9-11ea-9535-0242ac1a0003", "label": "Christliche Verantwortung im Alltag: Orientierung in Entscheidungsprozessen (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2267a3e-89f9-11ea-b46a-0242ac1a0003", "label": "Gemeinsamkeiten und Unterschiede von Sprachen entdecken"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22a8fca-89f9-11ea-965f-0242ac1a0003", "label": "Die direkte Geb\u00e4rdensprach\u00e4u\u00dferung (Constructed Dialogue) anwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f220ddd6-89f9-11ea-b65a-0242ac1a0003", "label": "Eigener K\u00f6rper"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25338ee-89f9-11ea-acff-0242ac1a0003", "label": "Sakramente"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22d391e-89f9-11ea-bdcf-0242ac1a0003", "label": "Texte und Bilder nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2301954-89f9-11ea-9633-0242ac1a0003", "label": "Rauminhalt \u2013 Quader"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2597c72-89f9-11ea-aada-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2355522-89f9-11ea-b0c3-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d45ae-89f9-11ea-8dbf-0242ac1a0003", "label": "Sich getragen wissen \u2013 mit Gott durchs Leben gehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ebf82-89f9-11ea-9f98-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsfelder in Verwaltung und Lager"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25f1c68-89f9-11ea-b9f1-0242ac1a0003", "label": "Datenbanksysteme"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f231b818-89f9-11ea-98b3-0242ac1a0003", "label": "Optische Erscheinungen erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f271050e-89f9-11ea-8f76-0242ac1a0003", "label": "Die Sprechorgane trainieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2546cb4-89f9-11ea-bb6a-0242ac1a0003", "label": "\"Dein Reich komme\""}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2400b20-89f9-11ea-aced-0242ac1a0003", "label": "Sich t\u00e4nzerisch bewegen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f21ec-89f9-11ea-9e42-0242ac1a0003", "label": "Mobilit\u00e4t"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22190be-89f9-11ea-9b81-0242ac1a0003", "label": "Rituale des Alltags verstehen und sch\u00e4tzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a8838-89f9-11ea-9ea4-0242ac1a0003", "label": "St\u00e4dtische Siedlungs- und Lebensr\u00e4ume (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2635d50-89f9-11ea-b10e-0242ac1a0003", "label": "Naturwissenschaftlich arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a9c1a-89f9-11ea-970e-0242ac1a0003", "label": "Bilingualer Sachfachunterricht (optional)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f272a468-89f9-11ea-8c29-0242ac1a0003", "label": "Formale Sprachen und Endliche Automaten (ca. 16 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24b42ec-89f9-11ea-9348-0242ac1a0003", "label": "Hinduismus und Buddhismus \u2013 aus dem Rad der  Wiedergeburten ausbrechen (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f268d26c-89f9-11ea-92e8-0242ac1a0003", "label": "Lokale und globale Auswirkungen auf \u00d6kosysteme durch Eingriffe des Menschen (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f234f0fa-89f9-11ea-90e1-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f255ba38-89f9-11ea-bfb8-0242ac1a0003", "label": "Ausfall und Bewertung von Forderungen (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f258d43e-89f9-11ea-a188-0242ac1a0003", "label": "Freizeit/Verb\u00e4nde"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f280a5b8-89f9-11ea-8e7d-0242ac1a0003", "label": "Jesaja, ein Prophet des Friedens und der Gerechtigkeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26a8936-89f9-11ea-829c-0242ac1a0003", "label": "Sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f279e552-89f9-11ea-888a-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f250b61e-89f9-11ea-a7a7-0242ac1a0003", "label": "Rechtlich verantwortliches Handeln (ca. 18 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2279b44-89f9-11ea-9625-0242ac1a0003", "label": "Mit Gr\u00f6\u00dfen in Sachsituationen umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2288c48-89f9-11ea-a100-0242ac1a0003", "label": "Lexikalische Strategien zur Texterschlie\u00dfung nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f264e85a-89f9-11ea-a117-0242ac1a0003", "label": "Grammatik"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2439d44-89f9-11ea-a2b3-0242ac1a0003", "label": "Verstehend zuh\u00f6ren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2496c2e-89f9-11ea-9ff2-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rpereigene Kommunikationsformen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2814662-89f9-11ea-b1bb-0242ac1a0003", "label": "Das Kirchenjahr"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2425268-89f9-11ea-958e-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2210b62-89f9-11ea-9375-0242ac1a0003", "label": "Bed\u00fcrfnisse und W\u00fcnsche"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c6d18-89f9-11ea-8775-0242ac1a0003", "label": "Von der Antike zum Fr\u00fchmittelalter (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25dfc02-89f9-11ea-ac59-0242ac1a0003", "label": "Symbolverst\u00e4ndnis der Sprache nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2628fc4-89f9-11ea-9553-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Verhalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22f3e8a-89f9-11ea-9631-0242ac1a0003", "label": "Gemeinsam erinnernd unterwegs \u2013 zentrale Feste des Kirchenjahrs"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e7f62-89f9-11ea-8fe1-0242ac1a0003", "label": "Wasser, Luft, Sonne, Wetter"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26421ae-89f9-11ea-b096-0242ac1a0003", "label": "Medien und Kultur"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22514a0-89f9-11ea-9ec1-0242ac1a0003", "label": "Die moderne Welt: Umwelt und Medien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2486626-89f9-11ea-b6df-0242ac1a0003", "label": "Planen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e4aec-89f9-11ea-807c-0242ac1a0003", "label": "Der eigene K\u00f6rper, die eigenen Gef\u00fchle"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2274b08-89f9-11ea-b9e9-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275e39e-89f9-11ea-a603-0242ac1a0003", "label": "Bildnerische Auseinandersetzung mit Wirklichkeit und Fantasie (ca. 28 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2757d28-89f9-11ea-af74-0242ac1a0003", "label": "Grenzen erkennen \u2013 auf der Suche nach dem rechten Ma\u00df (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f251c388-89f9-11ea-aee7-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24fa364-89f9-11ea-8b93-0242ac1a0003", "label": "Papier und Pappe erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d5b52-89f9-11ea-aa2c-0242ac1a0003", "label": "Allein sein"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2224bc6-89f9-11ea-bd2f-0242ac1a0003", "label": "Gr\u00f6\u00dfen und Messen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2536152-89f9-11ea-b5c9-0242ac1a0003", "label": "Marienfeste"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26dd744-89f9-11ea-80b3-0242ac1a0003", "label": "Buddhismus \u2013 eine fern\u00f6stliche Religion"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2671c74-89f9-11ea-a170-0242ac1a0003", "label": "Arbeits- und Berufsfelder im au\u00dferschulischen Rahmen praktisch erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2802728-89f9-11ea-b6b2-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26713b4-89f9-11ea-b59f-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c51ca-89f9-11ea-97d3-0242ac1a0003", "label": "Aktuelle geographische Fragestellung (ca. 4 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2765856-89f9-11ea-8fe0-0242ac1a0003", "label": "Glaube schenkt Hoffnung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22595ce-89f9-11ea-a71d-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungswelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23fe672-89f9-11ea-8cd0-0242ac1a0003", "label": "Spielen und Wetteifern mit und ohne Ball \u2013 Kleine Spiele und Sportspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f28080ec-89f9-11ea-ab17-0242ac1a0003", "label": "Bedeutung von Arbeit und Freizeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2820584-89f9-11ea-a8ee-0242ac1a0003", "label": "Der im-perfekte Mensch (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24736ac-89f9-11ea-89ce-0242ac1a0003", "label": "Wortschatz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237113c-89f9-11ea-9a75-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249a1a8-89f9-11ea-8d38-0242ac1a0003", "label": "Die Sprechorgane trainieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2413e14-89f9-11ea-b012-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2377154-89f9-11ea-9d20-0242ac1a0003", "label": "Literarische Texte verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e34da-89f9-11ea-b2aa-0242ac1a0003", "label": "Demokratie und Gesellschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2406c6e-89f9-11ea-9700-0242ac1a0003", "label": "Mit Holz arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d0754-89f9-11ea-b3f2-0242ac1a0003", "label": "Im Sichtbaren wird Unsichtbares gegenw\u00e4rtig \u2013  Symbole und Sakramente (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2451d36-89f9-11ea-b13f-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23f0c7a-89f9-11ea-90c7-0242ac1a0003", "label": "Die Schule erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223292e-89f9-11ea-aed7-0242ac1a0003", "label": "Mit eigenen W\u00fcnschen umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e73ec-89f9-11ea-8992-0242ac1a0003", "label": "Programmieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228832e-89f9-11ea-b7df-0242ac1a0003", "label": "Dem pers\u00f6nlichen Sprachstand und Alter entsprechende S\u00e4tze und Texte erlesen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f262fcf2-89f9-11ea-b6d8-0242ac1a0003", "label": "Arbeitsprozesse strukturieren und umsetzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2341554-89f9-11ea-acc4-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b00fe-89f9-11ea-b5df-0242ac1a0003", "label": "Technische Hilfsmittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2813cd0-89f9-11ea-ae9e-0242ac1a0003", "label": "Liturgie"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2237ee2-89f9-11ea-a975-0242ac1a0003", "label": "Kirche \u2013 Haus Gottes"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2813898-89f9-11ea-b696-0242ac1a0003", "label": "Gebet, Musik, Meditation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23d25f4-89f9-11ea-9c7b-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungswelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2758a48-89f9-11ea-9f68-0242ac1a0003", "label": "Kirche in der Welt \u2013 Christsein heute (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23cde78-89f9-11ea-8708-0242ac1a0003", "label": "Webdesign (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2534ee2-89f9-11ea-a481-0242ac1a0003", "label": "Pfingsten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2448150-89f9-11ea-a1e9-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber einen sprachstandsgem\u00e4\u00dfen passiven und aktiven Wortschatz in der Zweitsprache verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d47f4-89f9-11ea-9e79-0242ac1a0003", "label": "W\u00e4rme erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e0aec-89f9-11ea-8104-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f249bcce-89f9-11ea-a10b-0242ac1a0003", "label": "Bauspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23696d0-89f9-11ea-8de6-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2790d3a-89f9-11ea-8cd9-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24e598c-89f9-11ea-b811-0242ac1a0003", "label": "Mensch-Umwelt-Beziehungen in der subpolaren und polaren Zone"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26205f4-89f9-11ea-a9ab-0242ac1a0003", "label": "Interkulturelle Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26b64dc-89f9-11ea-862e-0242ac1a0003", "label": "Vergebung in Jesus Christus ersp\u00fcren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2698978-89f9-11ea-a8e6-0242ac1a0003", "label": "Weitere Medien verstehen und nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26e0822-89f9-11ea-a82e-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25a580e-89f9-11ea-b65f-0242ac1a0003", "label": "Verf\u00fcgen \u00fcber sprachliche Mittel"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27edada-89f9-11ea-a37d-0242ac1a0003", "label": "Untersuchungen und Beobachtungen zu grundlegenden Anforderungen an Lebewesen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2607c16-89f9-11ea-97c9-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungswelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222b98a-89f9-11ea-a059-0242ac1a0003", "label": "Gespr\u00e4che f\u00fchren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2562360-89f9-11ea-92c8-0242ac1a0003", "label": "Pr\u00e4sentationstechniken f\u00fcr die Darstellung von Sachverhalten nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f261dd9a-89f9-11ea-9fdd-0242ac1a0003", "label": "Leseverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2582822-89f9-11ea-81e2-0242ac1a0003", "label": "Zwischen der manuellen und der non-manuellen adverbialen Erg\u00e4nzung unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25c5b0e-89f9-11ea-b27e-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f223c154-89f9-11ea-9751-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27da69c-89f9-11ea-91d0-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f276214c-89f9-11ea-99e0-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f228e97c-89f9-11ea-bbdd-0242ac1a0003", "label": "Texte bez\u00fcglich des Text\u00e4u\u00dferen \u00fcberarbeiten und ver\u00f6ffentlichen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23e7b16-89f9-11ea-a699-0242ac1a0003", "label": "Den Lebensraum Boden erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22b68fa-89f9-11ea-b904-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2561ad2-89f9-11ea-8b64-0242ac1a0003", "label": "Eigene und literarische Texte vortragen und gestalten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e5e48-89f9-11ea-8a91-0242ac1a0003", "label": "Bauspiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22834e6-89f9-11ea-b3b7-0242ac1a0003", "label": "Laute, Silben, W\u00f6rter und S\u00e4tze bilden und aussprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27aa8b6-89f9-11ea-9ed0-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ceaa2-89f9-11ea-bca5-0242ac1a0003", "label": "K\u00f6rper und Gesundheit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2372c12-89f9-11ea-b276-0242ac1a0003", "label": "Schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e1a5c-89f9-11ea-bae7-0242ac1a0003", "label": "Elementare Spiele"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2606cf8-89f9-11ea-bd69-0242ac1a0003", "label": "Bildende Kunst"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2527cb0-89f9-11ea-b81e-0242ac1a0003", "label": "Denken und Lernstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2396be4-89f9-11ea-8ce8-0242ac1a0003", "label": "Aussprache und Intonation"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23fb990-89f9-11ea-aabe-0242ac1a0003", "label": "Emotionen und soziales Handeln"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d3e14-89f9-11ea-a4ad-0242ac1a0003", "label": "Sich \u00fcber Berufe informieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256d9ae-89f9-11ea-9275-0242ac1a0003", "label": "Komposita und Ableitungen verstehen und verwenden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2735f52-89f9-11ea-91f1-0242ac1a0003", "label": "Methodische Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f267561c-89f9-11ea-b010-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2292234-89f9-11ea-ad94-0242ac1a0003", "label": "Laute der deutschen Sprache durch Schriftzeichen der deutschen Sprache verschriften"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24518f4-89f9-11ea-99d8-0242ac1a0003", "label": "Mit anderen sprechen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27c52ba-89f9-11ea-a875-0242ac1a0003", "label": "Produktion als wertsch\u00f6pfende Funktion (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243e43e-89f9-11ea-aae4-0242ac1a0003", "label": "Szenisch spielen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2471a1e-89f9-11ea-9eba-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2337342-89f9-11ea-960e-0242ac1a0003", "label": "Die Zelle\u00a0\u2013 Grundbaustein aller Lebewesen (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25cf38e-89f9-11ea-ba5f-0242ac1a0003", "label": "Einf\u00fchlungsverm\u00f6gen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f229c66c-89f9-11ea-8725-0242ac1a0003", "label": "Sprachliche Verst\u00e4ndigung untersuchen und reflektieren"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c832a-89f9-11ea-80e7-0242ac1a0003", "label": "Die griechische Antike (ca. 10 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f0b90-89f9-11ea-a9ba-0242ac1a0003", "label": "Chemische Evolution und Anf\u00e4nge des Lebens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f274781a-89f9-11ea-9fe5-0242ac1a0003", "label": "Pfingsten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24db7a2-89f9-11ea-9584-0242ac1a0003", "label": "Den Wohn- oder Schulort erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e25d6-89f9-11ea-bd21-0242ac1a0003", "label": "Wichtiges Vokabular nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f222a292-89f9-11ea-83cc-0242ac1a0003", "label": "Sich k\u00f6rperlich ausdr\u00fccken und Bewegungen gestalten / Gymnastik und Tanz"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ffb04-89f9-11ea-80a8-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Fertigkeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2753728-89f9-11ea-a808-0242ac1a0003", "label": "Die Welt wahrnehmen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f263e6bc-89f9-11ea-ba59-0242ac1a0003", "label": "Den K\u00f6rperraum erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27d9d32-89f9-11ea-a793-0242ac1a0003", "label": "Sozialkompetenzen nutzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26d52ce-89f9-11ea-9d21-0242ac1a0003", "label": "Meine Identit\u00e4t und Pers\u00f6nlichkeit"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2518dc8-89f9-11ea-abef-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6r- und H\u00f6rsehverstehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27ca706-89f9-11ea-806d-0242ac1a0003", "label": "Selbstversorgung im Rahmen des Wohnens"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26c171a-89f9-11ea-bc13-0242ac1a0003", "label": "Religionsphilosophie und vergleichende Religionsbetrachtung (ca. 14 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f266e15a-89f9-11ea-80c2-0242ac1a0003", "label": "Lesen \u2013 mit Texten und weiteren Medien umgehen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24577f4-89f9-11ea-9851-0242ac1a0003", "label": "Zweih\u00e4ndige Geb\u00e4rden nach Handform und Dominanz unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27f375a-89f9-11ea-be40-0242ac1a0003", "label": "Kommunikative Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c24c0-89f9-11ea-83d7-0242ac1a0003", "label": "Zwischen Galil\u00e4a und Jerusalem (ca. 8 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281b6b0-89f9-11ea-870a-0242ac1a0003", "label": "Gottesbegegnung in Jesus Christus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24fa7b0-89f9-11ea-97bf-0242ac1a0003", "label": "Mit Papier und Pappe arbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27578c8-89f9-11ea-ba9c-0242ac1a0003", "label": "Toleranz, Verst\u00e4ndigung und friedlicher Umgang miteinander \u2013 das Ethos der Religionen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f252bf86-89f9-11ea-a5bc-0242ac1a0003", "label": "Hoffnung durch Jesus"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2815cd8-89f9-11ea-affb-0242ac1a0003", "label": "Organisation des Wohnens unter ver\u00e4nderten Bedingungen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f27cee3c-89f9-11ea-82ba-0242ac1a0003", "label": "Sprachmittlung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24d4272-89f9-11ea-96f7-0242ac1a0003", "label": "Stoffe erkunden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22e022c-89f9-11ea-ae5d-0242ac1a0003", "label": "Bewerten und beurteilen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f244f6bc-89f9-11ea-9565-0242ac1a0003", "label": "Texte \u00fcberarbeiten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f22c437e-89f9-11ea-9640-0242ac1a0003", "label": "Verkehr und Industrie (ca. 9 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24ab3fe-89f9-11ea-9c3b-0242ac1a0003", "label": "Programmierung\u00a0\u2013 Algorithmen und Objekte"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2356634-89f9-11ea-a28d-0242ac1a0003", "label": "Motorik und Wahrnehmung"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f256f8ee-89f9-11ea-b6cf-0242ac1a0003", "label": "Gebrochen-rationale Funktionen \u2013 Quotientenregel (ca. 7 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25850b8-89f9-11ea-838b-0242ac1a0003", "label": "Temporale Aspektmarkierungen beim Verb voneinander unterscheiden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f23c22ee-89f9-11ea-b930-0242ac1a0003", "label": "Konfiguration in Netzwerken (ab Jgst. 9)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f254e932-89f9-11ea-921b-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f243ed58-89f9-11ea-b7c7-0242ac1a0003", "label": "Allt\u00e4gliche Sprechsituationen nachstellen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2575b4a-89f9-11ea-b7bc-0242ac1a0003", "label": "\u00dcber Schreibfertigkeiten und -f\u00e4higkeiten verf\u00fcgen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2453f64-89f9-11ea-9997-0242ac1a0003", "label": "Texte planen und schreiben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f24298cc-89f9-11ea-81ba-0242ac1a0003", "label": "Eignung f\u00fcr Berufsfelder und individuelle berufliche Perspektiven einsch\u00e4tzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2774e8c-89f9-11ea-81a5-0242ac1a0003", "label": "Entwicklungsbezogene Kompetenzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f275db38-89f9-11ea-a43e-0242ac1a0003", "label": "Erfahrungswelten"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2719960-89f9-11ea-a1af-0242ac1a0003", "label": "Computergrafiken (ab Jgst. 7)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25e117e-89f9-11ea-b148-0242ac1a0003", "label": "Unterst\u00fctzte Kommunikation mit Kommunikationsmedien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26328b2-89f9-11ea-8537-0242ac1a0003", "label": "Metalltechnik erproben"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f26913b2-89f9-11ea-a445-0242ac1a0003", "label": "Vollkostenrechnung: Kostenarten-, Kostenstellen- und Kostentr\u00e4gerrechnung (ca. 30 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f281a53a-89f9-11ea-9c96-0242ac1a0003", "label": "Lebensmodell Partnerschaft"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2506a88-89f9-11ea-83e3-0242ac1a0003", "label": "Kommunikation und Sprache"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25de21c-89f9-11ea-83de-0242ac1a0003", "label": "Kommunikationsstrategien"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f237f5b6-89f9-11ea-a896-0242ac1a0003", "label": "Kausale S\u00e4tze mit DESHALB bilden"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2460bf6-89f9-11ea-bc0d-0242ac1a0003", "label": "An der Vielfalt der Geb\u00e4rdensprachgemeinschaft/-kultur teilnehmen und diese wertsch\u00e4tzen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2393160-89f9-11ea-8e24-0242ac1a0003", "label": "Islam (ca. 12 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f260d062-89f9-11ea-be49-0242ac1a0003", "label": "Trigonometrie am rechtwinkligen Dreieck (ca. 9 Std.)"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f25b73e2-89f9-11ea-af57-0242ac1a0003", "label": "Sammeln und Ordnen"}, {"id": "http://w3id.org/openeduhub/curricula/curriculum_bayern/f2438aac-89f9-11ea-a5ed-0242ac1a0003", "label": "H\u00f6ren, Sprechen und Zuh\u00f6ren"}]