{"CFDocument":{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/1e2537a8-3b92-11ea-800f-0242ac1a0003","identifier":"1e2537a8-3b92-11ea-800f-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-01-20T14:35:34+00:00","creator":"Kultusministerkonferenz","title":"Bildungsstandards im Fach Deutsch f\u00fcr den Primarbereich","language":"de"},"CFItems":[{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/2d553cfe-3b93-11ea-9ddf-0242ac1a0003","identifier":"2d553cfe-3b93-11ea-9ddf-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-01-20T14:45:40+00:00","CFItemType":"Standard","CFItemTypeURI":{"title":"Standard","identifier":"2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003"},"educationLevel":["04"],"humanCodingScheme":"Sprechen und Zuh\u00f6ren","listEnumeration":"1","fullStatement":"Die m\u00fcndliche Sprache ist ein zentrales Mittel aller schulischen und au\u00dferschulischen Kommunikation. Sprechen ist immer auch soziales Handeln.\r\n\r\nDie Kinder entwickeln eine demokratische Gespr\u00e4chskultur und erweitern ihre m\u00fcndliche Sprachhandlungskompetenz. Sie f\u00fchren Gespr\u00e4che, erz\u00e4hlen, geben und verarbeiten Informationen, gestalten ihr Sprechen bewusst und leisten m\u00fcndliche Beitr\u00e4ge zum Unterricht.\r\n\r\nSie dr\u00fccken ihre Gedanken und Gef\u00fchle aus und formulieren ihre \u00c4u\u00dferungen im Hinblick auf Zuh\u00f6rer und Situation angemessen, h\u00f6ren aufmerksam und genau zu, nehmen die \u00c4u\u00dferungen anderer auf und setzen sich mit diesen konstruktiv auseinander.","conceptKeywords":["Sprechen und Zuh\u00f6ren"],"language":"de"},{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/6cba87aa-3b93-11ea-97b6-0242ac1a0003","identifier":"6cba87aa-3b93-11ea-97b6-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-01-20T14:49:42+00:00","CFItemType":"Standard","CFItemTypeURI":{"title":"Standard","identifier":"2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003"},"educationLevel":["04"],"humanCodingScheme":"Gespr\u00e4che f\u00fchren","listEnumeration":"1","fullStatement":"* sich an Gespr\u00e4chen beteiligen,\r\n*  gemeinsam entwickelte Gespr\u00e4chsregeln beachten: z.B. andere zu Ende sprechen lassen, auf Gespr\u00e4chsbeitr\u00e4ge anderer eingehen, beim Thema bleiben,\r\n* Anliegen und Konflikte gemeinsam mit anderen diskutieren und kl\u00e4ren","conceptKeywords":["Gespr\u00e4che f\u00fchren"],"language":"de"},{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/038cc8e6-3b94-11ea-9db2-0242ac1a0003","identifier":"038cc8e6-3b94-11ea-9db2-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-01-20T14:49:55+00:00","CFItemType":"Standard","CFItemTypeURI":{"title":"Standard","identifier":"2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003"},"educationLevel":["04"],"humanCodingScheme":"zu anderen sprechen","listEnumeration":"2","fullStatement":"* an der gesprochenen Standardsprache orientiert und artikuliert sprechen,\r\n* Wirkungen der Redeweise kennen und beachten,\r\n* funktionsangemessen sprechen: erz\u00e4hlen, informieren, argumentieren, appellieren,\r\n* Sprechbeitr\u00e4ge und Gespr\u00e4che situationsangemessen planen","conceptKeywords":["zu anderen sprechen"],"language":"de"},{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/5f959e38-3b94-11ea-a209-0242ac1a0003","identifier":"5f959e38-3b94-11ea-a209-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-01-20T14:51:43+00:00","CFItemType":"Standard","CFItemTypeURI":{"title":"Standard","identifier":"2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003"},"educationLevel":["04"],"humanCodingScheme":"verstehend zuh\u00f6ren","listEnumeration":"3","fullStatement":"* Inhalte zuh\u00f6rend verstehen,\r\n* gezielt nachfragen,\r\n* Verstehen und Nicht-Verstehen zum Ausdruck bringen.","conceptKeywords":["verstehend zuh\u00f6ren"],"language":"de"},{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/a81a6b98-3b94-11ea-b0b0-0242ac1a0003","identifier":"a81a6b98-3b94-11ea-b0b0-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-01-20T14:53:44+00:00","CFItemType":"Standard","CFItemTypeURI":{"title":"Standard","identifier":"2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003"},"educationLevel":["04"],"humanCodingScheme":"szenisch spielen","listEnumeration":"4","fullStatement":"* Perspektiven einnehmen,\r\n* sich in eine Rolle hineinversetzen und sie gestalten,\r\n* Situationen in verschiedenen Spielformen szenisch entfalten.","conceptKeywords":["szenisch spielen"],"language":"de"},{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/ceeeaf4a-3b94-11ea-989e-0242ac1a0003","identifier":"ceeeaf4a-3b94-11ea-989e-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-01-20T14:54:50+00:00","CFItemType":"Standard","CFItemTypeURI":{"title":"Standard","identifier":"2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003"},"educationLevel":["04"],"humanCodingScheme":"\u00fcber Lernen sprechen","listEnumeration":"5","fullStatement":"* Beobachtungen wiedergeben,\r\n* Sachverhalte beschreiben,\r\n* Begr\u00fcndungen und Erkl\u00e4rungen geben,\r\n* Lernergebnisse pr\u00e4sentieren und dabei Fachbegriffe benutzen,\r\n* \u00fcber Lernerfahrungen sprechen und andere in ihren Lernprozessen unterst\u00fctzen.","conceptKeywords":["\u00fcber Lernen sprechen"],"language":"de"},{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/24a40096-69c3-11ea-8722-0242ac1a0003","identifier":"24a40096-69c3-11ea-8722-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-04-22T06:15:07+00:00","CFItemType":"Standard","CFItemTypeURI":{"title":"Standard","identifier":"2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003"},"humanCodingScheme":"Test-Child","fullStatement":"Test Child","language":"de"},{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/30a5a17e-69c3-11ea-ab63-0242ac1a0003","identifier":"30a5a17e-69c3-11ea-ab63-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-04-22T06:10:52+00:00","CFItemType":"Standard","CFItemTypeURI":{"title":"Standard","identifier":"2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003"},"humanCodingScheme":"Test-Child-Child","fullStatement":"Test-Child-Child","language":"de"},{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/173a2110-69c3-11ea-b850-0242ac1a0003","identifier":"173a2110-69c3-11ea-b850-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-04-21T14:07:42+00:00","humanCodingScheme":"Test","fullStatement":"Test","language":"de"}],"CFAssociations":[{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/2d5dbe56-3b93-11ea-bc6c-0242ac1a0003","identifier":"2d5dbe56-3b93-11ea-bc6c-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-01-20T14:43:09+00:00","originNodeURI":{"title":"Sprechen und Zuh\u00f6ren","identifier":"2d553cfe-3b93-11ea-9ddf-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/2d553cfe-3b93-11ea-9ddf-0242ac1a0003"},"associationType":"isChildOf","destinationNodeURI":{"title":"Bildungsstandards im Fach Deutsch f\u00fcr den Primarbereich","identifier":"1e2537a8-3b92-11ea-800f-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/1e2537a8-3b92-11ea-800f-0242ac1a0003"},"sequenceNumber":1},{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/6cbee2b4-3b93-11ea-ad8b-0242ac1a0003","identifier":"6cbee2b4-3b93-11ea-ad8b-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-01-20T14:44:55+00:00","originNodeURI":{"title":"Gespr\u00e4che f\u00fchren","identifier":"6cba87aa-3b93-11ea-97b6-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/6cba87aa-3b93-11ea-97b6-0242ac1a0003"},"associationType":"isChildOf","destinationNodeURI":{"title":"Sprechen und Zuh\u00f6ren","identifier":"2d553cfe-3b93-11ea-9ddf-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/2d553cfe-3b93-11ea-9ddf-0242ac1a0003"},"sequenceNumber":1},{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/03912698-3b94-11ea-8133-0242ac1a0003","identifier":"03912698-3b94-11ea-8133-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-01-20T14:49:08+00:00","originNodeURI":{"title":"zu anderen sprechen","identifier":"038cc8e6-3b94-11ea-9db2-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/038cc8e6-3b94-11ea-9db2-0242ac1a0003"},"associationType":"isChildOf","destinationNodeURI":{"title":"Sprechen und Zuh\u00f6ren","identifier":"2d553cfe-3b93-11ea-9ddf-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/2d553cfe-3b93-11ea-9ddf-0242ac1a0003"},"sequenceNumber":2},{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/5f98c252-3b94-11ea-a294-0242ac1a0003","identifier":"5f98c252-3b94-11ea-a294-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-01-20T14:51:43+00:00","originNodeURI":{"title":"verstehend zuh\u00f6ren","identifier":"5f959e38-3b94-11ea-a209-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/5f959e38-3b94-11ea-a209-0242ac1a0003"},"associationType":"isChildOf","destinationNodeURI":{"title":"Sprechen und Zuh\u00f6ren","identifier":"2d553cfe-3b93-11ea-9ddf-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/2d553cfe-3b93-11ea-9ddf-0242ac1a0003"},"sequenceNumber":3},{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/a81d5e70-3b94-11ea-8bd2-0242ac1a0003","identifier":"a81d5e70-3b94-11ea-8bd2-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-01-20T14:53:44+00:00","originNodeURI":{"title":"szenisch spielen","identifier":"a81a6b98-3b94-11ea-b0b0-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/a81a6b98-3b94-11ea-b0b0-0242ac1a0003"},"associationType":"isChildOf","destinationNodeURI":{"title":"Sprechen und Zuh\u00f6ren","identifier":"2d553cfe-3b93-11ea-9ddf-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/2d553cfe-3b93-11ea-9ddf-0242ac1a0003"},"sequenceNumber":4},{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/cef20bae-3b94-11ea-abd9-0242ac1a0003","identifier":"cef20bae-3b94-11ea-abd9-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-01-20T14:54:50+00:00","originNodeURI":{"title":"\u00fcber Lernen sprechen","identifier":"ceeeaf4a-3b94-11ea-989e-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/ceeeaf4a-3b94-11ea-989e-0242ac1a0003"},"associationType":"isChildOf","destinationNodeURI":{"title":"Sprechen und Zuh\u00f6ren","identifier":"2d553cfe-3b93-11ea-9ddf-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/2d553cfe-3b93-11ea-9ddf-0242ac1a0003"},"sequenceNumber":5},{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/17cfb158-69c3-11ea-b96f-0242ac1a0003","identifier":"17cfb158-69c3-11ea-b96f-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-03-19T09:22:02+00:00","originNodeURI":{"title":"Test","identifier":"173a2110-69c3-11ea-b850-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/173a2110-69c3-11ea-b850-0242ac1a0003"},"associationType":"isChildOf","destinationNodeURI":{"title":"Bildungsstandards im Fach Deutsch f\u00fcr den Primarbereich","identifier":"1e2537a8-3b92-11ea-800f-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/1e2537a8-3b92-11ea-800f-0242ac1a0003"},"sequenceNumber":2},{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/24a66a34-69c3-11ea-8df7-0242ac1a0003","identifier":"24a66a34-69c3-11ea-8df7-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-03-19T09:22:24+00:00","originNodeURI":{"title":"Test-Child","identifier":"24a40096-69c3-11ea-8722-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/24a40096-69c3-11ea-8722-0242ac1a0003"},"associationType":"isChildOf","destinationNodeURI":{"title":"Test","identifier":"173a2110-69c3-11ea-b850-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/173a2110-69c3-11ea-b850-0242ac1a0003"},"sequenceNumber":1},{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/30a921a0-69c3-11ea-acb0-0242ac1a0003","identifier":"30a921a0-69c3-11ea-acb0-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-03-19T09:22:44+00:00","originNodeURI":{"title":"Test-Child-Child","identifier":"30a5a17e-69c3-11ea-ab63-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/30a5a17e-69c3-11ea-ab63-0242ac1a0003"},"associationType":"isChildOf","destinationNodeURI":{"title":"Test-Child","identifier":"24a40096-69c3-11ea-8722-0242ac1a0003","uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/24a40096-69c3-11ea-8722-0242ac1a0003"},"sequenceNumber":1}],"CFDefinitions":{"CFConcepts":[],"CFSubjects":[],"CFLicenses":[],"CFItemTypes":[{"uri":"http://141.5.108.59:3000/uri/2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003","identifier":"2d59c7f6-3b93-11ea-8ea9-0242ac1a0003","lastChangeDateTime":"2020-01-20T14:43:09+00:00","title":"Standard","typeCode":"Standard","hierarchyCode":"Standard"}],"CFAssociationGroupings":[]}}